<articles>   

	<article>
		<category>Безгръбначни</category>
		<title>ВЕСТИМЕНТИФЕРИ (Vestimentifera)</title>
		<description>
		Тип дълбокоморски безгръбначни животни. Открити през 1966.
		Тялото е червеовидно, поместено в тръбичка с дължина до 3 m и диаметър 3-5 mm. 
		От предния край на тръбичката излиза сноп пипала (до 300).
		Вестиментиферите нямат храносмилателна система; притежават симбионтни бактерии, които окисляват сероводород и синтезират органични вещества от въглероден диоксид. 
		Известни са около 20 вида, живеят около термални извори на дъното на океаните, които отделят сероводород и метан.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Безгръбначни животни\ВЕСТИМЕНТИФЕРИ (Vestimentifera).jpg</image>
	</article>

	<article>
		<category>Безгръбначни</category>
		<title>МОРСКИ ЗВЕЗДИ (Asteroidea)</title>
		<description>
		Клас бодлокожи. Тялото обикновено е с 5 лъча, има диаметър до 80 cm. Около 1700 съвременни вида, главно в топлите морета. 
		Движат се бавно с амбулакрални крачка, с които хващат плячката си (охлюви, миди, рибки); изваждат стомаха си навън и смилат меките части.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Безгръбначни животни\МОРСКИ ЗВЕЗДИ (Asteroidea).jpg</image>
	</article>
	
	<article>
		<category>Безгръбначни</category>
		<title>МОРСКИ ЗМИИ </title>
		<description>
		1) Ophiuroidea - клас бодлокожи. Тялото е с централен диск с диаметър до 20 cm и 5 тънки дълги лъча, при някои разклонени, служат за движение. Храна: обикновено безгръбначни.
		2) Hydrophidae - семейство силно отровни змии. Дължина до около 2 m, пригодени към воден живот. 39 вида, разпространени в Индийския и Тихия океан. Яйцеживородни. Храна: риба. 
		Виж приложение Безгръбначни.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Безгръбначни животни\МОРСКИ ЗМИИ.jpg</image>
	</article>
	
	<article>
		<category>Безгръбначни</category>
		<title>МОРСКИ КРАСТАВИЦИ (Holothuroidea)</title>
		<description>
		Клас бодлокожи. Тялото е удължено, дължина до 1 m, на предния край е устният отвор, обикновено ограден с пипала. Около 600 вида, дънни, в моретата и океаните - достигат най-големите дълбочини; в Черно море - 2 вида.
	 	Някои видове се използват за храна, обикновено сушени (трепанги).
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Безгръбначни животни\МОРСКИ КРАСТАВИЦИ (Holothuroidea).jpg</image>
	</article>

	<article>
		<category>Безгръбначни</category>
		<title>МОРСКИ ЛИЛИИ (Crinoidea)</title>
		<description>
		Клас бодлокожи. Тялото е чашковидно, прикрепено на дълга дръжка, в центъра е устата, има 5 (или по-голям брой, кратен на 5) пипала, които им придават вид на растение с цвят; други видове плават свободно. 
		Около 700 вида, из почти всички морета; в Черно море не се срещат. Морските лилии са най-древните бодлокожи.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Безгръбначни животни\МОРСКИ ЛИЛИИ (Crinoidea).jpg</image>
	</article>

	<article>
		<category>Безгръбначни</category>
		<title>МОРСКИ ПАЯЦИ (Pantopoda)</title>
		<description>
		Клас членестоноги. Дължина 1-7 cm, краката са 7 двойки, много дълги. 
		Около 500 вида, морски. Полупаразити, ларвите паразитират по коралови полипи.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Безгръбначни животни\МОРСКИ ПАЯЦИ (Pantopoda).jpg</image>
	</article>

	<article>
		<category>Безгръбначни</category>
		<title>НЕЯСНОХОРДОВИ , полухордови (Hemichordata, Adelochordata)</title>
		<description>
		Преходен тип към хордови животни или тип безгръбначни. Дължина от 1-2 mm до около 1 m. Тялото е червеобразно, разделено на хоботна, шийна и трупна област. Имат хордоподобен орган - нотохорда. 3 класа: изкопаеми граптолити, чревнодишащи и перестохрили. 
		Дънни, морски, ровещи или прикрепени, единични или колониални.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Безгръбначни животни\НЕЯСНОХОРДОВИ , полухордови (Hemichordata, Adelochordata).jpg</image>
	</article>

	<article>
		<category>Безгръбначни</category>
		<title>ПЪРВИЧНОТРАХЕЙНИ (Protracheata)</title>
		<description>
		Тип безгръбначни. Тялото сегментирано, дължина до 15 cm, с хитинова кутикула, на всеки сегмент има чифт крачка. 
		Около 70 вида (популярен е перипатусът), в Южното полукълбо, обитават горската постилка. Хищни.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Безгръбначни животни\ПЪРВИЧНОТРАХЕЙНИ (Protracheata).jpg</image>
	</article>

	<article>
		<category>Безгръбначни</category>
		<title>СКОЛОПЕНДРОВИ (Scolopendromorpha)</title>
		<description>
		Разред членестоноги от клас многоножки. Тялото дълго до 30 cm, начленено, на всяко членче по 1 чифт крайници, първият чифт изменен в челюсти с отровни жлези. Живеят в почвата, в горската настилка, под камъни. Хищни, активни нощем. Около 900 вида; в България - 8. 
		Най-едър български представител е Scolopendra cingulata - до 16 cm, ухапването му е опасно за човека.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Безгръбначни животни\СКОЛОПЕНДРОВИ (Scolopendromorpha).jpg</image>
	</article>

	<article>
		<category>Безгръбначни</category>
		<title>СТОНОЖКИ (Diplopoda)</title>
		<description>
		Подклас многоножки. Тялото е цилиндрично, дължина до 30 cm, начленено, краката са от 13 до над 100 двойки. Повечето стоножки имат отровни жлези. Разпространени на всички континенти, по влажни места; в България - около 100. 
		Раздразнени, свиват тялото си на кълбо или спирала. Храна: гниещи растителни отпадъци.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Безгръбначни животни\СТОНОЖКИ (Diplopoda).jpg</image>
	</article>

	<article>
		<category>Безгръбначни</category>
		<title>ТРИЛОБИТИ (Trilobita)</title>
		<description>
		Клас морски членестоноги. Тялото им, разделено на 3 части (глава, тяло и опашка), е покрито с твърда хитинова обвивка - щит; дължина до 75 cm. 
		Живеят през палеозоя.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Безгръбначни животни\ТРИЛОБИТИ (Trilobita).jpg</image>
	</article>


	<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>АНТИЛОПИ </title>
		<description>
		Група чифтокопитни бозайници от семейство кухороги. Различни по произход, вид, размери (височина 25-150 cm) и начин на живот. Разпространени в Африка (гну, орикс, газели, конски антилопи и др.), Южна Азия (нилгау, четирироги антилопи, газели и др.) и Европа (13 вида); в България - дива коза. 
		Живеят на стада. Храна: растителна. Ловни обекти, някои охранявани.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\АНТИЛОПИ.jpg </image>
	</article>
<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>БАНТЕНГ (Bos javanicus)</title>
		<description>
		Чифтокопитен бозайник от род говеда. Дължина около 2 m, височина до 1,5 m, с извити нагоре рога. 
		Запазен на индонезийските острови Ява и Калимантан. Родоначалник на балийското говедо.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\БАНТЕНГ (Bos javanicus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>БИВОЛИ (Bubalus)</title>
		<description>
		Род бозайници (диви и одомашнени) от семейство кухороги. 3 вида: аноа (с маса 150-300 kg; живее на индонезийския остров Сулавеси), азиатски (арни и филипински бивол) и африкански (кафърски) бивол. Домашният бивол се отглежда в 2 форми - късорога (и в България) и дългорога. Маса на биволиците 400-700 kg, на биците 600-800 kg. Годишна млечност 800-1500 kg, масленост на млякото 7-9 %. Косъм черен, сиво-кафяв, тъмносив. 
		Запложда се на 2,5-3 г. Бременност 310 дни. Стопански се използва 12-15 г.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\БИВОЛИ (Bubalus).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>БИЗОНИ (Bison)</title>
		<description>
		Род едри чифтокопитни бозайници от семейство кухороги. Предната част на тялото е едра, силно окосмена, главата масивна. 2 вида: зубър и американски бизон, запазени в резервати в САЩ, Канада и Европа.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\БИЗОНИ (Bison).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>БЯЛКА (Martes foina)</title>
		<description>
		Хищен бозайник от семейство порови. Тялото с дължина до 50 cm, козината кафява. В Европа и Западна Азия; в България - рядка. 
		Ражда до 8 малки. Храна: дребни бозайници, птици и др. Ценна кожа.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\БЯЛКА (Martes foina).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>ВАМПИРИ (Desmodontidae)</title>
		<description>
		Семейство прилепи. Дължина 6-9 cm. 3 рода, в Южна и Централна Америка. Хранят се с кръв от бозайници, птици, по-рядко и от хора - прерязват кожата, изсмукват 20-40 g. 
		Пренасят бяс и други заболявания.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\ВАМПИРИ (Desmodontidae).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>ВЪЛК (Canis lupus)</title>
		<description>
		Едър хищен бозайник от семейство кучета. Дължина до 160 cm, тежи 40-50 kg. Козината е сиво-жълта. Разпространен в Европа, Азия и Северна Америка; в България - из планините, рядък. През зимата образува глутници. 
		Ражда напролет обикновено 4-6 малки. Унищожава селскостопански и ловни животни, напада и хора.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\ВЪЛК (Canis lupus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>ГАУР (Bos gaurus)</title>
		<description>
		Бозайник от семейство кухороги. Живее на стада в Индия, Мианмар, Хималаите и другаде. Косъм тъмнокафяв, маса около 1000 kg. 
		Бременност 8-9 месеца. Ловен обект. Одомашнената му форма е гаял.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\ГАУР (Bos gaurus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>ГЕПАРД (Acinonyx jubatus)</title>
		<description>
		Бозайник от семейство котки. Дължина до 135 cm, козината обикновено е жълтеникава, с дребни тъмни петна. В Африка и Югозападна Азия. Най-бързото сухоземно животно, достига скорост 110 km/h. 
		Активен денем. Храна: предимно копитни.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\ГЕПАРД (Acinonyx jubatus).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>ГОРИЛА (Gorilla)</title>
		<description>
		Род човекоподобни маймуни. 2 вида: обикновена горила (Gorilla gorilla) и планинска горила (Gorilla berengei). Тялото едро, мускулесто, без опашка; височина до 2 m, тежи до 300 kg. Черепната кутия 550-685 cm3, мозъкът по строеж е най-близък до човешкия. Живеят в гористи и скалисти места в Западна Африка. 
		Скитащи, живеят на семейства (до 5-6 индивида).
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\ГОРИЛА (Gorilla).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>ГРИЗЛИ </title>
		<description>
		Подвид на кафявата мечка. Живее в Северна Америка.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\ГРИЗЛИ.jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>ДЕЛФИНИ (Delphinidae)</title>
		<description>
		Семейство китоподобни бозайници. Дължина до 10 m (косатка), крайниците превърнати в плавници. Около 50 вида, по всички океани и морета (освен затворените), някои са речни. Имат силно развит главен мозък, проявяват висок интелект, поддават се на обучение. В България (Черно море) - 3 вида: обикновен делфин, с дължина до 2,2 m, афала - до 3 m, морска свиня - до 1,8 m. 
		Храна: риба и други животни. Раждат по 1 малко. Ловуването е забранено. Защитени.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\ДЕЛФИНИ (Delphinidae).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>ДИВА КОЗА (Rupicapra rupicapra) </title>
		<description>
		Бозайник от семейство кухороги. Дължина до 120 cm, рогата извити назад. В Европа и Западна Азия; в България - по високите части на Рила, Пирин, Стара планина, малобройна. 
		Ражда 1-2 малки. Защитена. 
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\ДИВА КОЗА (Rupicapra rupicapra).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>ДИВА КОТКА (Felis silvestris)</title>
		<description>
		Бозайник от семейство котки. Дължина до 75 cm, козината гъста, пухкава, жълто-сива, с черни петна. В Европа и Западна Азия; в България - почти по всички гори.
		 Активна нощем, яде дребни бозайници и птици. Ловен обект заради кожата.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\ДИВА КОТКА (Felis silvestris).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>ЕЛЕНИ (Cervidae)</title>
		<description>
		Семейство плътнороги чифтокопитни бозайници. Тялото стройно, височина до 1,2 m, маса до 650 kg (лос). 
		Рогата обикновено са разклонени, често липсват у женските (кошута). 34 вида, главно в Северното полукълбо; в България - благороден елен, височина до 130 cm, и лопатар, по-дребен (аклиматизиран). Северният елен, лосът и маралът са одомашнени, ловни обекти в северните области. Кабаргата е с височина до 70 cm, без рога, мъжките са с мускусна жлеза. От рогата (петнист елен, марал, изюбър) се получава медицинският препарат пантокрин.
		 Елените имат вкусно месо и ценна кожа. В България ловът им е ограничен.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\ЕЛЕНИ (Cervidae).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>ЖИРАФИ (Giraffidae)</title>
		<description>
		Семейство чифтокопитни преживни бозайници. Шията е много дълга. Височина до 6 m (при холката до 3 m). 2 вида, в Африка, главно в саваните: обикновени жирафи и окапи (височина до 1,5 m; единствен представител на считаните за изчезнали късоврати жирафи, открити в началото на 20 в.)
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\ЖИРАФИ (Giraffidae).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>ЗАЙЦИ (Leporidae)</title>
		<description>
		Семейство зайцевидни бозайници. Космената покривка е мека, ушите и задните крака - дълги, опашката - къса. 40 вида, по цялата суша, в Австралия и някои острови е пренесен заек подземник; в България - обикновен (див) заек. Храна: трева, листа, клонки. Ловен обект. Домашният заек произхожда от заека подземник. Одомашнен е в Китай (4 в. пр. Хр.). Маса 2-5 kg. Запложда се на 5-8-месечна възраст. 
		Бременност около 30 дни. Ражда няколко пъти годишно по 6-7 до 18 зайчета. 
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\ЗАЙЦИ (Leporidae).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>ЗЕБРИ (Equus, Hippotigris)</title>
		<description>
		Подрод коне. Дължина до 240 cm, височина до 140 cm. Тялото е с тъмни и светли ивици. 3 вида, в саваните на Африка: Equus zebra - в Южна Африка, Equus burchelli - в Източна и Централна Африка, Equus grevyi - в Източна Африка. Тревопасни.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\ЗЕБРИ (Equus, Hippotigris).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>ЗЛАТКА (Martes martes)</title>
		<description>
		Хищен бозайник от семейство порови. Тялото е с дължина до 80 cm, козината гъста, пухкава. Разпространена в Европа и Азия; в България - из горите. Ражда 3-5 малки. 
		Храна: дребни бозайници, птици, яйца. Има ценна кожа; в България ловът и е ограничен. Застрашен вид.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\ЗЛАТКА (Martes martes).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>КАМИЛИ (Camelus)</title>
		<description>
		Род чифтокопитни преживни бозайници. Едногърбата камила (Camelus dromedarius) е с дължина средно 220 cm, височина 180-210 cm, съществува само опитомена, отглежда се в Африка, Западна Азия, преди и в България. Двугърбата камила (Camelus bactrianus) е с дължина 250-360 cm, височина 180-210 cm, отглежда се в Централна Азия, в диво състояние в Монголия, малобройна.
		 Пригодени към живот в пустините.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\КАМИЛИ (Camelus).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>КАТЕРИЦА (Sciurus vulgaris)</title>
		<description>
		Бозайник от разред гризачи. Дължина до около 30 cm, толкова е дълга и пухкавата опашка. Среща се из горите в Европа, Азия и Америка; в България - в гори и паркове. Скача по дърветата на дължина до 4-5 m. Храна: плодове, семена, дребни животни, гъби и др.; прави запаси за зимата. Защитена. 
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\КАТЕРИЦА (Sciurus vulgaris).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>КЕНГУРИ (Macropodidae)</title>
		<description>
		Семейство торбести бозайници. Дължина 25-160 cm, опашката до 1 m, обикновено мускулеста; задните крака са дълги, предните - къси. 
		Правят скокове на дължина до 12 m. Раждат 1 (рядко 2) малко, което е дребно и доизраства в торбата на майката. Тревоядни, преживят храната. 17 рода, 57 вида, в Австралия и съседни острови. Ловни обекти, някои видове се отглеждат.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\КЕНГУРИ (Macropodidae).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>КИТОВЕ , беззъби китове (Mysticeti)</title>
		<description>
		Подразред китоподобни. Тялото едро, тежи до 150 t, дължина до 33 m (син кит), торпедовидно. Ноздрите се откриват на темето. Вместо зъби имат цедилен апарат от 300-400 рогови пластини (балени). 10-11 вида, из солените води. Извършват сезонни придвижвания (виж миграции на животните). Раждат по 1 малко с дължина до 1/3 от майката. Храна: планктон, дребна риба.
		 Ловът на китове се регулира от международна комисия.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\КИТОВЕ , беззъби китове (Mysticeti).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>КОАЛА (Phascolarctos cinereus)</title>
		<description>
		Бозайник от подклас двуутробни. Дължина до 80 cm, с гъста, дълга, сива, мека козина. Разпространена из евкалиптовите гори (по дърветата) на Източна Австралия. Ражда по едно малко, което се закрепва на гърба на майка си, след като излезе от марсупиалната торба.
		 Храна: листа, пъпки. Ценна кожа.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\КОАЛА (Phascolarctos cinereus).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>КОЙОТ (Canis latrans)</title>
		<description>
		Бозайник от семейство кучета. Дължина до 1 m, козината жълтеникавосивкава. Главно в прериите и предпланините на западните части на Северна Америка. 
		Храна: дребни гръбначни, рядко домашни животни.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\КОЙОТ (Canis latrans).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>КОНЕ (Equidae)</title>
		<description>
		Семейство нечифтокопитни животни. Един съвременен род кон (Equus). Дължина до 2,8 m, височина до 1,5 m. 8 вида: зебри, магаре, кулан, тарпан, кон на Пржевалски, квага. В диво състояние - в Азия и Африка (в степи, пустини, полупустини).
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\КОНЕ (Equidae).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>КОСАТКА (Orcinus orca)</title>
		<description>
		Хищен морски бозайник от семейство делфини. Дължина до 10 m, тежи до 15 t (мъжките). Ражда веднъж на 2 г. 
		Храна: главоноги, риба, тюлени, китове. Лесно се дресира.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\КОСАТКА (Orcinus orca).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>КОТКИ (Felidae)</title>
		<description>
		Семейство хищни бозайници. Тялото гъвкаво, главата кръгла. По цялата суша (освен Австралия, остров Мадагаскар и други острови), главно в области с топъл климат. 35 вида (лъв, тигър, пантера, ягуар и др.); в България - дива котка. Почти всички са нощни. Основна храна: бозайници и птици. Повечето са с ценна кожа. Домашната котка произхожда от либийската или нубийската котка. 
		Създадени са 2 групи породи: дългокосмести (ангорска, персийска, сибирска) и късокосмести (сиамска, безопашата и др.).
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\КОТКИ (Felidae).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>КУЧЕТА (Canidae)</title>
		<description>
		Семейство хищни бозайници. Дължина 40-160 cm. Муцуната дълга, ушите заострени, изправени. 35 вида, по цялата суша; в България - 4: вълк, лисица, чакал и енотовидно куче. Размножават се веднъж годишно. Повечето са с ценна кожа. Домашните кучета произхождат от вълка и чакала. Над 400 породи, в 3 групи: ловни (гонче, хрътка, пойнтер, сетер, спаниел, териер, дакел), служебни (лайка, пинчер, овчарка, дог, сенбернар, пудел, боксер),
		 декоративни (болонка, пекинез, булдог, чау-чау, тойтериер).
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\КУЧЕТА (Canidae).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>ЛЕОПАРД , пантера (Panthera pardus)</title>
		<description>
		Бозайник от семейство котки. Дължина до 160 cm. Козината с характерни черни неправилни кръгчета, някои леопарди са изцяло черни (меланисти). Разпространени в Африка, Източна и Южна Азия, в горите и планините. 
		Храна: главно копитни бозайници, нападат и хора.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\ЛЕОПАРД , пантера (Panthera pardus).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>ЛИСИЦА (Vulpes vulpes)</title>
		<description>
		Хищен бозайник от семейство кучета. Тялото гъвкаво, дължина 60-90 cm, опашката до 60 cm, пухкава, краката сравнително къси. Разпространена в Северното полукълбо; в България - навсякъде. 
		Активна нощем. Ражда 5-12 малки. Ценна кожа. Пренася бяс и др
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\ЛИСИЦА (Vulpes vulpes).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>ЛЪВ (Panthera leo)</title>
		<description>
		Бозайник от семейство котки. Дължина до 2 m, тежи до 250 kg; козина - сиво-жълта, гладка, мъжките с кафява грива. Разпространен в саваните, полупустините на Африка, отчасти в Югозападна Азия (Индия). Живее обикновено на семейства. Ражда 1-6 малки. Храна: главно копитни бозайници, домашни и диви (зебри, антилопи). 
		Броят му е силно намалял, в някои страни е под закрила.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\ЛЪВ (Panthera leo).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>ЛЯСТОВИЦОВИ (Hirundinidae)</title>
		<description>
		Семейство пойни птици. Дължина до 20 cm (1 вид до 28 cm). Около 80 вида, почти из цялата суша, предимно в Африка; в България - 5, прелетни, защитени. Гнездата им са от глина. 
		Бързи (100 km/h) и изкусни летци, ловят плячката си (комари, мухи, москити) при полет.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\ЛЯСТОВИЦОВИ (Hirundinidae).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>МЕЧКИ (Ursidae)</title>
		<description>
		Семейство бозайници. Най-едрите хищници, тялото с дължина до 3 m (бяла мечка), на вид тромави (стъпват на цялото стъпало). 7 вида, в Европа, Азия и Америка. Живеят поединично. Раждат до 3 малки. Някои са растителноядни, други са месоядни и всеядни (изключително месоядна е бялата мечка). В България - кафявата мечка (Ursus arctos), дължина до 2 m, тежи около 300 kg,
		 в горите на Стара планина, Родопите, Рила, Пирин и др. Защитена. 
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\МЕЧКИ (Ursidae).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>МОРСКА КРАВА (Hydrodamalis gigas)</title>
		<description>
		Морски бозайник от разред сирени. Открита (1741) край Командорските острови, изтребена (1768). Дължина до 10 m, с тегло до 4 t, опашен плавник, подобен на китовия.
		 Живяли са край бреговете; храна - водорасли.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\МОРСКА КРАВА (Hydrodamalis gigas).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>МОРСКИ ЛЪВОВЕ </title>
		<description>
		Име на 4 вида ушати тюлени. Тялото е с дължина 200-250 cm и тегло 200-300 kg, тъмнокафяво, муцуната е изострена. В Тихия океан, край бреговете на Северна и Южна Америка, Япония, Австралия.
		 Животни с висок интелект, лесно се дресират. Храна: главно риба.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\МОРСКИ ЛЪВОВЕ.jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>МОРСКО СВИНЧЕ (Cavia porcellus, Cavia cobaya)</title>
		<description>
		Бозайник от разред гризачи. Дължина около 30 cm. Живее в Южна Америка - Андите, одомашнено от древните перуанци. Използва се като лабораторно животно.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\МОРСКО СВИНЧЕ (Cavia porcellus, Cavia cobaya).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>НЕВЕСТУЛКА (Mustela nivalis)</title>
		<description>
		Хищен бозайник от семейство порови. Тялото с дължина до 28 cm'с къса гъста козина. В Европа, Азия, Северна Африка и Северна Америка; в България - навсякъде, защитена. Ражда 3-9 малки. Храна: главно гризачи.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\НЕВЕСТУЛКА (Mustela nivalis).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>НОСОРОЗИ (Rhinocerotidae)</title>
		<description>
		Семейство нечифтокопитни бозайници. Тялото масивно, дължина до 5 m (бял носорог), височина 1-2 m, маса до 3,6 t (понякога и повече). Кожата груба, главата много едра, с 1 или 2 рога (у черния носорог - понякога 3, даже 5), дължина на предния рог до 158 cm. 5 вида - 3 в Южна и Източна Азия и 2 в Африка. 
		Предимно нощни. Раждат веднъж на 2-3 г. едно, рядко две малки.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\НОСОРОЗИ (Rhinocerotidae).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>ОВЦЕ (Ovis)</title>
		<description>
		Род кухороги бозайници. Дължина до 210 cm, височина до 130 cm, с къса опашка, покрити с груба вълна. 6 вида (или подвида), в Европа - муфлон, Азия - архар, азиатски муфлон, Северна Америка - канадска овца и др. Ловни обекти.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\ОВЦЕ (Ovis).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>ОПОСУМИ (Didelphidae)</title>
		<description>
		Семейство торбести, най-примитивните. Дължина до 50 cm, торбата с отвор назад. 73 вида, в Северна и Южна Америка. Наземни, дървесни и полуводни. Някои видове са ловни обекти.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\ОПОСУМИ (Didelphidae).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>ПАНДА </title>
		<description>
		Два вида бозайници от разред хищници. Малката панда е с дължина 51-64 cm, опашката 28-48 cm. Живее в Югозападен Китай, Северен Мианмар, Непал. Голямата панда, бамбукова мечка, е с дължина 120-180 cm, опашката около 12 cm. Разпространена в Китай, обявена за национално съкровище. Пандите обитават планинските бамбукови гори.
		 Раждат 1-2 малки. Храна: бамбукови филизи и корени (малката панда - и треви и плодове).
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\ПАНДА.jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>ПЛЪХОВЕ (Rattus)</title>
		<description>
		Род мишевидни гризачи. Дължина до 30 cm. 100 вида, главно в тропичните области на Азия и Африка, разселени по цялата суша; в България - 2 (черен и сив). Раждат 2-4 пъти годишно по 6-10 (до 17) малки. Храна: разнообразна. Унищожават и повреждат хранителни продукти и материали.
		 Пренасят причинители на инфекциозни заболявания.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\ПЛЪХОВЕ (Rattus).jpg</image>
	</article>


<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>ПОРОВИ (Mustelidae)</title>
		<description>
		Семейство хищни бозайници. Тялото източено, гъвкаво, дребно до средно едро. Имат мускусни жлези. Козина гъста, пухкава. 67 вида, по цялата суша (без Австралия и някои острови); в България - 8: бялка, видра, златка, невестулка, порове (3 вида), язовец. Раждат веднъж в годината 1-18 малки. 
		Предимно хищни. Ценна кожа (собол, хермелин), някои се отглеждат (норка и др.).
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\ПОРОВИ (Mustelidae).jpg</image>
	</article>


<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>ПРИЛЕПИ (Chiroptera)</title>
		<description>
		Разред бозайници. Дължина 2,5-40 cm. Предните крайници превърнати в криле. Активни нощем; през деня - в пещери, скални пукнатини, хралупи, дървета, висят с главата надолу. Способни към ехолокация. 950 вида, по цялата суша. 2 подразреда: големи прилепи - в тропичните области, растителноядни; малки прилепи - насекомоядни, вампирите са кръвосмучещи. В България - 28 вида малки прилепи, в 4 семейства: подковоноси, гладконоси, дългокрили и булдогови; защитени. 
		Повечето прилепи живеят на колонии, до 20 и повече години. Раждат 1-2 малки. 
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\ПРИЛЕПИ (Chiroptera).jpg</image>
	</article>


<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>ПУМА (Felis concolor)</title>
		<description>
		Бозайник от род котки. Дължина 100-190 cm, опашка 60-80 cm. Козината жълто-кафява, гъста, къса. Обитава планинските гори на Америка, среща се и в равнините на джунглите. 
		Ражда веднъж на 2-3 г., обикновено 2-3 малки. Храна: бозайници. Малобройна.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\ПУМА (Felis concolor).jpg</image>
	</article>


<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>РИС (Felis lynx)</title>
		<description>
		Бозайник от семейство котки. Дължина около 100 cm, опашката къса, краката дълги. На ушите с кичурче косми. Разпространен в горите на Европа (рядък), Азия и Северна Америка; в България изчезнал в началото на 20 в.
		 Ражда 2-5 малки. Храна: мишевидни гризачи, напада и по-едри животни (сърни, зайци и др.).
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\РИС (Felis lynx).jpg</image>
	</article>


<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>СВИНИ (Suidae)</title>
		<description>
		Семейство чифтокопитни непреживни бозайници. Тяло масивно, с подкожни тлъстини, краката сравнително къси. Имат бивни зъби. 5 рода, 8 вида, разпространени широко; в България - дива свиня, от която е произлязла домашната.
		 Храна: разнообразна. Повечето са обект на лов.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\СВИНИ (Suidae).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>СЛОНОВЕ (Elephantidae)</title>
		<description>
		Семейство хоботни бозайници. Тялото е едро, масивно, височина до 4,5 m, тежи до 5 t (рядко до 7,5 t). 2 вида. Африкански слон - в Африка, бивни зъби имат двата пола. Индийски слон - в Югоизточна Азия, бивни зъби имат само мъжките (у женските са малки или липсват); използва се като работно животно. Бременност - 22-24 месеца, ражда по 1 малко. Растителноядни. Живеят на семейни групи, при висока плътност образуват стада. Броят на слоновете е силно намалял поради разрушаване на местообитанията
		 и бракониерството заради бивните зъби (слонова кост).
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\СЛОНОВЕ (Elephantidae).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>СЪНЛИВЦИ (Gliridae)</title>
		<description>
		Семейство бозайници от разред гризачи. Дължина 9-20 cm. Продължителен зимен сън. 7 рода, 14 вида, в Европа, Азия и Африка; в България - 4: обикновен сънливец (съсел), мишевиден, горски, лешников. Активни нощем.
		 Храна: плодове и семена на дървета и храсти, насекоми, яйца на птици.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\СЪНЛИВЦИ (Gliridae).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>СЪРНА (Capreolus capreolus)</title>
		<description>
		Чифтокопитен бозайник от семейство елени. Дължина до 120 cm, височина до 75-80 cm. Мъжкият с рога, които падат през ноем. Разпространена в Европа и Азия; в България - почти навсякъде. Ражда 1-3 малки. Храна: растителна. Ловен обект.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\СЪРНА (Capreolus capreolus).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>ТАРАЛЕЖИ (Erinaceidae)</title>
		<description>
		Семейство насекомоядни бозайници. Две подсемейства. Гимнури - дължина 13-44 cm, покрити с косми. Разпространени в Югоизточна Азия, на Зондските острови и др. Истински таралежи - дължина 15-30 cm, покрити с бодли. Живеят в Европа, Азия и Африка; в България - 1 вид, дължина до 30 cm, навсякъде. При опасност се свиват на кълбо, защитени от бодлите.
		 Раждат 3-5 малки. Храна: насекоми и др. дребни животни.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\ТАРАЛЕЖИ (Erinaceidae).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>ТИГЪР (Panthera tigris)</title>
		<description>
		Бозайник от семейство котки. Дължина 160-290 cm, маса до 390 kg, с характерни напречни черни и жълти ивици. 8 подвида, в Западна и Югоизточна Азия, на полуостров Индостан, в залесените места, в гори или по обрасли места, често край водоеми. Ражда през 2-3 г. по 2-4 малки. 
		Ловък хищник, скача до 5 m, напада едри бозайници, домашни животни, рядко хора.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\ТИГЪР (Panthera tigris).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>ТЮЛЕНИ (Phocidae)</title>
		<description>
		Семейство бозайници от разред перконоги. Плавниците къси, не участват в придвижването по сушата. Нямат ушна мида. 19 вида, в морските басейни на север и юг от 30-40° с.ш. и ю.ш. Някои са полигамни. Раждат обикновено 1 малко. Храна: главоноги мекотели, ракообразни, риба. Някои извършват миграции. 
		В Черно море - белокоремен тюлен (Monachus monachus). Защитен вид. 
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\ТЮЛЕНИ (Phocidae).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>ХИЕНИ (Hyaenidae)</title>
		<description>
		Семейство хищни бозайници. Тялото с дължина 55-165 cm, масивно, главата едра, козината е на ивици или на петна. 3 рода с 4 вида, в Африка и Азия.
		 Раждат 3-4 малки. Храна: мърша, нападат и бозайници, някои са всеядни.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\ХИЕНИ (Hyaenidae).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>ХИПОПОТАМИ (Hippopotamidae)</title>
		<description>
		Семейство чифтокопитни бозайници. Едри, масивни, с къси крака, кожата е с редки косми. 2 рода с по 1 вид в Африка. Обикновеният хипопотам, речен кон (дължина до 4,5 m, височина до 1,5 m, маса до 4,5 t) прекарва предимно във водата. Дребният хипопотам (дължина до 1,8 m, височина до 75 cm, маса около 250 kg) живее в Западна Африка. 
		Активни са нощем. Храна: растителна. Раждат 1 малко.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\ХИПОПОТАМИ (Hippopotamidae).jpg</image>
	</article>


<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>ЧАКАЛ (Canis aureus)</title>
		<description>
		Хищен бозайник от семейство кучета. Дължина около 80 cm. Живее в Югоизточна Европа, Южна Азия и Северна Америка; в България - почти в цялата страна. Ражда до 8 малки. 
		Храна: гръбначни (нанася щети на селското стопанство, напада диви животни), мърша.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\ЧАКАЛ (Canis aureus).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>ШИНШИЛА (Chinchilla)</title>
		<description>
		Род гризачи от семейство шиншилови. Тялото с дължина 22-38 cm, опашката 7,5-15 cm. Козина гъста, на гърба синьо-сива или кафяво-сива, на корема жълто-бяла. 2 вида, в планинските райони на Чили и Боливия. Раждат 1-3 пъти в годината по 1-6 малки.
		 Храна: растителна. Отглеждат се в много страни за ценната кожа.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\ШИНШИЛА (Chinchilla).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>ЯГУАР (Panthera onca)</title>
		<description>
		Бозайник от семейство котки. Дължина до 2 m, опашката до 75 cm. Тялото оранжево, с черни петна и пръстени. Обитава тропичните и субтропичните гори от Северно Мексико до Северна Аржентина.
		 Ражда 4 малки. Храна: копитни, маймуни, гризачи.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\ЯГУАР (Panthera onca).jpg</image>
	</article>


<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>ЯЗОВЕЦ , борсук (Meles meles)</title>
		<description>
		Бозайник от семейство порови. Дължина до 90 cm. Живее в подземни дупки. Разпространен в Европа и Азия; в България - навсякъде. Ражда 3-4 малки. Храна: разнообразна.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\ЯЗОВЕЦ , борсук (Meles meles).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Бозайници</category>
		<title>ЯК (Bos mutus)</title>
		<description>
		Бозайник от семейство кухороги. Височина до 1,9 m, маса до 1 t. Козината гъста, черна или кафява, отстрани много дълга. Живее в Тибет. Одомашнен. Домашният як (Bos mutus grunnieus) е по-дребен. Ездитно и впрегатно животно в Централна Азия. Хибридите на яка с говеда имат добри стопански качества.
		 Използват се месото, млякото, козината.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Бозайници\ЯК (Bos mutus).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Влечуги</category>
		<title>АНАКОНДА (Eunectes)</title>
		<description>
		Род змии от семейство удушвачи. Най-едрите змии, с дължина до 10 m (изключение 11,43 m). 3 вида, в тропичната зона на Южна Америка, край реки, блата. Яйцеживородни, снасят и яйца. Храна: гръбначни, нападат и домашни животни, рядко хора.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Влечуги\АНАКОНДА (Eunectes).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Влечуги</category>
		<title>БОА (Constrictor constrictor)</title>
		<description>
		Змия от семейство удушвачи. Дължина 2-5 m, оцветяване ярко, пъстро. Разпространена в тропичните гори на Америка. Живее на земята, често по брегове на реки, по дървета. Храна - гризачи, гущери, птици.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Влечуги\БОА (Constrictor constrictor).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Влечуги</category>
		<title>ВАРАНИ (Varanidae)</title>
		<description>
		Семейство гущери. Тялото едро, дължина 0,8-3 m (комодски варан). 24 вида, в Източното полукълбо, в тропиците и субтропиците. Хранят се с месо, нападат и сравнително едри животни.		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Влечуги\ВАРАНИ (Varanidae).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Влечуги</category>
		<title>ВОДНИ ЗМИИ (Natrix)</title>
		<description>
		Род неотровни змии от семейство смоци. Тялото е сивкаво, дължина до 1,5 m. Около 70 вида, навсякъде без Южна Америка и остров Мадагаскар; в България - 2. Размножават се с яйца, някои са яйцеживородни. Храна: главно дребна риба и жаби.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Влечуги\ВОДНИ ЗМИИ (Natrix).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Влечуги</category>
		<title>ГУЩЕРИ (Sauria)</title>
		<description>
		Подразред влечуги. Тялото е с дължина до 3 m (комодски варан), с дълга опашка. Оцветяването е защитно, при някои (хамелеони) се мени при дразнене. Често се среща автотомия. Около 2500 вида, по цялата суша (без приполярните области); в България - 13. Снасят яйца, някои са яйцеживородни. 
		Храна: главно насекоми, мекотели, по-едрите нападат и гръбначни.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Влечуги\ГУЩЕРИ (Sauria).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Влечуги</category>
		<title>ГЮРЗА (Vipera lebetina)ГЮРЗА (Vipera lebetina)</title>
		<description>
		Отровна змия от семейство усойници. Дължина до 1,6 m, сивкава или кафяво-червена, често с петна. Разпространена в Северозападна Африка и Западна Азия. Отровата се използва в медицината.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Влечуги\ГЮРЗА (Vipera lebetina).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Влечуги</category>
		<title>ДИНОЗАВРИ (Dinosauria)</title>
		<description>
		Група сухоземни тревоядни или хищни влечуги, живели през мезозоя. Ръководни изкопаеми. Дължина от 20 cm до около 35 m. Първите динозаври ходели на задните си крака (прозауропод, игуанодон, зауролофус), по-късно някои се приспособили към ходене на 4 крака (диплодок, трицератопс, стегозавър).
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Влечуги\ДИНОЗАВРИ (Dinosauria).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Влечуги</category>
		<title>ИГУАНИ (Iguanidae)</title>
		<description>
		Семейство гущери. Тялото е с дължина до 1,2 m, цветът се изменя. Гръбната част на опашката е с назъбен гребен. Около 300 вида, в Централна и Южна Америка и на някои острови (Галапагоски, Мадагаскар и Фиджи). Храна: главно насекоми. Някои игуани се използват за ядене.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Влечуги\ИГУАНИ (Iguanidae).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Влечуги</category>
		<title>КОБРИ (Naja)</title>
		<description>
		Род отровни змии. При раздразване шията на повечето видове се разширява. Дължина до 5,5 m (кралска кобра). 6 вида, в Африка и Южна Азия. Очиларката е с дължина 1,8 m, с характерна фигура на шията, живее в Южна Азия. Храна: предимно гръбначни.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Влечуги\КОБРИ (Naja).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Влечуги</category>
		<title>КОСТЕНУРКИ (Testudines, Chelonia)</title>
		<description>
		Разред влечуги. Тялото (с изключение на кожестата костенурка) е обгърнато в костна броня, сраснала с гръбначния стълб, ребрата и други кости. Вместо зъби имат рогови пластини. Дължина от няколко сантиметра до 1,5 m, тежат до 450 kg (зелената костенурка). Някои живеят до 150 г. Около 250 вида; в България - 6: 2 сухоземни, 2 блатни (защитени) и 2 морски. Яйцата с кожеста обвивка или с черупка. Храна: разнообразна.
		 Използват се месото, яйцата; от черупките се изработват различни изделия.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Влечуги\КОСТЕНУРКИ (Testudines, Chelonia).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Влечуги</category>
		<title>КРОКОДИЛИ (Crocodylia)</title>
		<description>
		Разред влечуги. Тялото е с дълга опашка, покрито с рогови плочки. Водни животни. 21 вида: в тропичните области на Африка, отчасти Азия и на остров Мадагаскар - нилски крокодили, дължина до 6 m; в Америка - каймани, дължина до 5 m, и алигатори, дължина до 4,5 m; в Азия - гавиал, дължина до 6,5 m, и алигатор, дължина до 2,5 m. Яйцата се мътят на брега. 
		Храна: главно риба, но и птици, бозайници, нападат домашни животни и хора.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Влечуги\КРОКОДИЛИ (Crocodylia).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Влечуги</category>
		<title>МАМБА (Dendroaspis)</title>
		<description>
		Род силно отровни змии. Тялото е с дължина 2-4 m, зелено, понякога с петна. 5 вида, във влажните гори на Африка. Живеят по дърветата, срещат се в храсти и на открити места.
		 Храна: птици, гущери, гризачи. Снасят яйца.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Влечуги\МАМБА (Dendroaspis).jpg</image>
	</article>


<article>
		<category>Влечуги</category>
		<title>ПИТОНИ (Pythoninae)</title>
		<description>
		Подсемейство змии от семейство удушвачи. Дължина 1,5 (кралски питон) - 10 m (мрежест питон). 27 вида, в тропичните гори на Източното полукълбо. Снасят яйца (до 107), женската ги "мъти" известно време. Храна: гръбначни, рядко нападат хора. Кожата и месото се използват.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Влечуги\ПИТОНИ (Pythoninae).jpg</image>
	</article>


<article>
		<category>Влечуги</category>
		<title>СМОЦИ (Colubridae)</title>
		<description>
		Семейство змии. Дължина до 3,5 m. Сухоземни, дървесни, полуводни и водни. Около 1600 вида, навсякъде (без Антарктида); в България - 11 вида и 2 подвида (някои редки и застрашени), най-едър е синурникът; вдлъбнаточелият смок и котешката змия имат отровни зъби. Храна: дребни бозайници, птици, гущери, змии.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Влечуги\СМОЦИ (Colubridae).jpg</image>
	</article>


<article>
		<category>Влечуги</category>
		<title>УСОЙНИЦИ (Viperidae)</title>
		<description>
		Семейство отровни змии. Дължина до 2 m, на гърба с вълнообразна тъмна ивица. На горната челюст с 2 отровни зъба. 60 вида, в Европа, Азия и Африка; в България - 4: усойница, пепелянка, а остромуцунестата усойница и аспидата са изчезнали. Яйцеживородни. Храна: главно дребни гръбначни. Отровата се използва в медицината.		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Влечуги\УСОЙНИЦИ (Viperidae).jpg</image>
	</article>


<article>
		<category>Влечуги</category>
		<title>ХАМЕЛЕОНИ (Chamaeleontidae)</title>
		<description>
		Семейство гущери. Тялото е с дължина 60 cm, странично сплеснато, цветът на кожата много бързо се променя. 3 рода с 85 вида, главно в Африка и остров Мадагаскар. Живеят по дърветата. Снасят яйца, някои са яйцеживородни.
		 Хранят се с насекоми, които ловят с дългия си лепкав език, някои ядат дребни гръбначни.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Влечуги\ХАМЕЛЕОНИ (Chamaeleontidae).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Влечуги</category>
		<title>ЧЕРВЕЙНИЦИ (Typhlopidae)</title>
		<description>
		Семейство змии. Дължина до 80 cm, с кръгли люспи, опашката с шип, очите под кожата (малки или липсват). 
		Около 200 вида, главно в тропичните райони; в България - 1. Живеят заровени в почвата, на повърхността излизат рядко. Храна: безгръбначни. Защитен вид.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Влечуги\ЧЕРВЕЙНИЦИ (Typhlopidae).jpg</image>
	</article>


	<article>
		<category>Гръбначни</category>
		<title>БЕЗЧЕРЕПНИ (Acrania)</title>
		<description>
		Подтип хордови. Нямат череп, тялото и някои вътрешни органи са сегментирани. 22 вида, морски, 1 вид в Черно 		море - ланцетник. Безчерепните са междинно звено в прехода към гръбначните.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Гръбначни животни\БЕЗЧЕРЕПНИ (Acrania).jpg</image>
	</article>

	<article>
		<category>Гръбначни</category>
		<title>МИНОГИ (Petromyzones)</title>
		<description>
		Подклас кръглоусти. Тялото е с дължина около 1 m. Около 20 вида, в сладки и солени води; в България - 2, в 		Дунав и някои притоци, считат се за изчезнали. След размножаването умират. Някои се използват за ядене (речна 		минога и др.).
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Гръбначни животни\МИНОГИ (Petromyzones).jpg</image>
	</article>

	<article>
		<category>Гръбначни</category>
		<title>НЕЯСНОХОРДОВИ,полухордови(Hemichordata, Adelochordata)</title>
		<description>
		Преходен тип към хордови животни или тип безгръбначни. Дължина от 1-2 mm до около 1 m. Тялото е червеобразно, 		разделено на хоботна, шийна и трупна област. Имат хордоподобен орган - нотохорда. 3 класа: изкопаеми 				граптолити, чревнодишащи и перестохрили. Дънни, морски, ровещи или прикрепени, единични или колониални.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Гръбначни животни\НЕЯСНОХОРДОВИ , полухордови (Hemichordata, Adelochordata).jpg</image>
	</article>

	<article>
		<category>Гръбначни</category>
		<title>ОПАШНОХОРДОВИ , мантийни животни (Urochordata, Tunicata)</title>
		<description>
		Подтип хордови животни. Тялото обикновено е като торба, с дължина от 1-2 mm до 50 cm, с обвивка (туника). 		Около 1600 вида, морски, групирани в 3 класа: асцидии, личинкови и салпи; в Черно море около 8 вида. Хорда 			имат ларвите, рядко възрастните.	
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Гръбначни животни\ОПАШНОХОРДОВИ , мантийни животни (Urochordata, Tunicata).jpg</image>
	</article>


	<article>
		<category>Домашни</category>
		<title>АБЪРДИЙН-АНГУСКО ГОВЕДО </title>
		<description>
		Английска скорозряла порода за месо. Косъмът е черен. Маса на кравите 500–550 kg, на биците 800–900 kg. 		Годишната млечност е 1500–1800 kg. Маслеността е 4–4,5 %. Кланичният рандеман е 67–70 %. В България се 		използва за кръстосване с родопското късорого говедо.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Домашни животни\АБЪРДИЙН-АНГУСКО ГОВЕДО.jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Домашни</category>
		<title>АВСТРАЛИЙСКИ МЕРИНОС </title>
		<description>
		Тънкорунна порода овце за вълна. Маса на майките 36–48 kg, на кочовете 70–95 kg. Вълнодобив от 5–6 до 10 kg и 		от 9–10 до 20 kg. Дължина на вълната 9–10 cm. Австралийският меринос заема около 80 % от броя на овцете в 		Австралия.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Домашни животни\АВСТРАЛИЙСКИ МЕРИНОС.jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Домашни</category>
		<title>АНГЛИЙСКИ ЧИСТОКРЪВЕН КОН </title>
		<description>
		Порода за езда. Сухи телесни форми, удължени линии. Косъм алест, кестеняв, черен. Маса 500-550 kg; вис. при 		холката 160-162 cm, обхват на свирката 18,9-19,6 cm. Използван е при създаване на плевенския кон, 		източнобългарския кон и др.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Домашни животни\АНГЛИЙСКИ ЧИСТОКРЪВЕН КОН.jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Домашни</category>
		<title>АНГОРСКА КОЗА </title>
		<description>
		Азиатска порода. Маса на майките 35–45 kg, на пръчовете 65–68 kg, вълнодобивът е 3–4 kg и 6–8 kg. Годишната 		млечност е 180–250 kg. Плодовитостта е 120 %. Използвана е при създаването на породите кози за вълна.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Домашни животни\АНГОРСКА КОЗА.jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Домашни</category>
		<title>АНГОРСКИ ЗАЕК </title>
		<description>
		Порода за вълна (в България ограничена). Има дълга (15-25 cm) тънка пухкава вълна с копринен блясък (годишен 		настриг 170-700 g); за трикотажни изделия и фин филц. Маса 2,5-3,5 kg. Ражда по 5-7 зайчета.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Домашни животни\АНГОРСКИ ЗАЕК.jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Домашни</category>
		<title>АРАБСКИ КОН </title>
		<description>
		Порода за езда. Суха здрава конституция, хармонично телосложение, голяма издръжливост. Косъм алест, чилест, 		сив и др. Маса 450 kg, височина при холката 150-152 cm. Използва се при създаване на много европейски породи 		(има и български тип арабски кон).
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Домашни животни\АРАБСКИ КОН.jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Домашни</category>
		<title>АРХАР , аргал (Ovis ammon)</title>
		<description>
		Чифтокопитен бозайник от семейство кухороги. Тялото е с дължина 110-200 cm и маса 25-230 kg. Разпространен в 		планините на Централна Азия. Използват се месото, кожите; служи за подобряване на овчи породи.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Домашни животни\АРХАР , аргал (Ovis ammon).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Домашни</category>
		<title>БАНКИВСКА КОКОШКА (Gallus gallus)</title>
		<description>
		Вид дива кокошка от семейство фазанови. Оперението е сребристо, зелено, черно. Прародител на домашната 		кокошка. Живо тегло на кокошките 500–700 g, на петлите 900–1250 g. Снася в 2–3 серии по 10–12 яйца годишно.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Домашни животни\БАНКИВСКА КОКОШКА (Gallus gallus).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Домашни</category>
		<title>БЕРКШИР </title>
		<description>
		Английска порода свине за мас. Косъмът е черен с бели петна по главата, краката и другаде. Маса на майките 		180–200 kg, на нерезите 220–250 kg. Плодовитостта е 7–8, рядко 10 прасета. Кланичният рандеман е 80–85 %. 		Използва се ефективно за промишлено кръстосване.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Домашни животни\БЕРКШИР.jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Домашни</category>
		<title>БИВОЛИ(Bubalus)</title>
		<description>
		Род бозайници (диви и одомашнени) от семейство кухороги. 3 вида: аноа (с маса 150-300 kg; живее на 				индонезийския остров Сулавеси), азиатски (арни и филипински бивол) и африкански (кафърски) бивол. Домашният 			бивол се отглежда в 2 форми - късорога (и в България) и дългорога. Маса на биволиците 400-700 kg, на биците 			600-800 kg. 		Годишна млечност 800-1500 kg, масленост на млякото 7-9 %. Косъм черен, сиво-кафяв, тъмносив. 				Запложда се на 2,5-3 		г. Бременност 310 дни. Стопански се използва 12-15 г.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Домашни животни\БИВОЛИ (Bubalus).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Домашни</category>
		<title>БРЕТОНСКИ КОН </title>
		<description>
		Френска тежковозна порода. Косъмът е различен – жълточервен, кестеняв и др. Височината при холката е 155–160 		cm, обхватът на свирката е 25 cm. Различават се 3 типа бретонски коне – едри, малки и пощенски.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Домашни животни\БРЕТОНСКИ КОН.jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Домашни</category>
		<title>ВИАНДОТ </title>
		<description>
		Американска порода кокошки за яйца и месо. Оперението е разнообразно, предимно бяло. Маса на кокошките 2,8–		3,0 kg, на петлите 3,5–4,0 kg. Снася 130–170 яйца годишно с маса 55–60 g.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Домашни животни\ВИАНДОТ.jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Домашни</category>
		<title>ГАУР(Bos gaurus)</title>
		<description>
		Бозайник от семейство кухороги. Живее на стада в Индия, Мианмар, Хималаите и другаде. Косъм тъмнокафяв, маса 		около 1000 kg. Бременност 8-9 месеца. Ловен обект. Одомашнената му форма е гаял.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Домашни животни\ГАУР (Bos gaurus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Домашни</category>
		<title>ГЕРМАНСКИ ЛАНДРАС </title>
		<description>
		Германска порода свине за месо. Маса на майките 200–250 kg, на нерезите 250–300 kg. Плодовитостта е 10–12 		прасета. От 1971 се нарича германски ландрас. Използва се за промишлено кръстосване и за създаване на 		синтетични линии за хибридното свиневъдство.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Домашни животни\ГЕРМАНСКИ ЛАНДРАС.jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Домашни</category>
		<title>ГЪСКИ (Anseridae)</title>
		<description>
		Семейство птици от разред гъскоподобни. Тялото дълго до 60 cm, с мек пух. Човката плоска, шията дълга. 17 		вида, по цялата суша, край водоеми; в България - 7, прелетни. Храна: растителна и животинска. Ценни ловни обекти. От сивата гъска произхожда домашната. Одомашнена е преди повече от 3000 г. Оперение сиво, бяло, пъстро. Маса на гъските 5-9 kg, на гъсоците 11-16 kg. Носливост 12-40 яйца годишно. Отглежда се за месо,черен дроб, пух и др. Стопански се използва 6-8 г. В България са разпространени породите тулузка, емденска,бенковска гъска и др.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Домашни животни\ГЪСКИ (Anseridae).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Домашни</category>
		<title>ДУНАВСКА ТЪНКОРУННА ОВЦА </title>
		<description>
		Българска порода за вълна и месо. Маса на майките 60-65 kg, на кочовете 90-100 kg, вълнодобив 6,0-6,5 kg и 14 		kg. Годишна млечност 85 kg. Плодовитост 120 %. Подходяща за промишлено отглеждане.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Домашни животни\ДУНАВСКА ТЪНКОРУННА ОВЦА.jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Домашни</category>
		<title>ЗАЙЦИ(Leporidae)</title>
		<description>
		Семейство зайцевидни бозайници. Космената покривка е мека, ушите и задните крака - дълги, опашката - къса. 40 вида, по цялата суша, в Австралия и някои острови е пренесен заек подземник; в България - обикновен (див) заек. Храна: трева, листа, клонки. Ловен обект. Домашният заек произхожда от заека подземник. Одомашнен е в Китай (4 в. пр. Хр.). Маса 2-5 kg. Запложда се на 5-8-месечна възраст. Бременност около 30 дни. Ражда няколко пъти годишно по 6-7 до 18 зайчета. 
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Домашни животни\ЗАЙЦИ (Leporidae).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Домашни</category>
		<title>ИЗТОЧНОФРИЗИЙСКА ОВЦА </title>
		<description>
		Немска скорозряла порода за мляко. Маса на майките 65-80 kg, на кочовете 75-110 kg, вълнодобив 3-4 kg. Плодовитост 200 %, годишна млечност 280-600 kg, масленост на млякото 6 %. Слаба аклиматизационна способност. В България се внася за повишаване млечността на местните породи и за хибридизация.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Домашни животни\ИЗТОЧНОФРИЗИЙСКА ОВЦА.jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Домашни</category>
		<title>КАБАРДИНСКИ КОН </title>
		<description>
		Руска автохтонна порода за езда и впряг. Косъмът е тъмнокестеняв, сив, алест. Височината при холката е 147,7–152,2 cm, обхватът на свирката е 18,4–19,4 cm. Оформени са 3 типа кабардински коне – източен, масивен и основен. В България се използва за подобряване на планинския кон.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Домашни животни\КАБАРДИНСКИ КОН.jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Домашни</category>
		<title>КАВКАЗКИ ФАЗАН (Phasianus colchicus)</title>
		<description>
		Вид птица от семейство фазанови. Има силно изразен полов диморфизъм. Оперението на мъжкия е красиво (тъмнозелено, медночервено и др.), на женската – сиво (по гърба и гушата тъмни петна). Маса на женската ок. 1 kg, на мъжкия 1,5 kg. Храни се с животинска и растителна храна. Полигамна птица. Гнезди на земята. Снася 8–12 яйца. Мъти 24 дни. Обект на ловното стопанство. В България се развъжда изкуствено.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Домашни животни\КАВКАЗКИ ФАЗАН (Phasianus colchicus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Домашни</category>
		<title>КАМИЛИ(Camelus)</title>
		<description>
		Род чифтокопитни преживни бозайници. Едногърбата камила (Camelus dromedarius) е с дължина средно 220 cm, височина 180-210 cm, съществува само опитомена, отглежда се в Африка, Западна Азия, преди и в България. Двугърбата камила (Camelus bactrianus) е с дължина 250-360 cm, височина 180-210 cm, отглежда се в Централна Азия, в диво състояние в Монголия, малобройна. Пригодени към живот в пустините.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Домашни животни\КАМИЛИ (Camelus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Домашни</category>
		<title>КАРАКУЛСКА ОВЦА </title>
		<description>
		Тлъстоопашата грубовълнеста порода за кожички (астраган) и мляко. Отглежда се в Западна Азия, Югозападна Африка и др. Типично степна овца. Маса на майките 45-50 kg, на кочовете 65-90 kg, вълнодобив 2,5-3,2 и 3-4 kg. Плодовитост 110-115 %.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Домашни животни\КАРАКУЛСКА ОВЦА.jpg</image>
	</article>

	
<article>
		<category>Домашни</category>
		<title>КОНЕ(Equidae)</title>
		<description>
		Семейство нечифтокопитни животни. Един съвременен род кон (Equus). Дължина до 2,8 m, височина до 1,5 m. 8 вида: зебри, магаре, кулан, тарпан, кон на Пржевалски, квага. В диво състояние - в Азия и Африка (в степи, пустини, полупустини).
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Домашни животни\КОНЕ (Equidae).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Домашни</category>
		<title>КРЯКВА (Anas platyrhynchos)</title>
		<description>
		Вид птица от семейство патици. Прародител на домашната патица. Гнезди на земята, на сухо място. Снася 8–11 яйца. Мъти 26 дни. Важен ловен обект.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Домашни животни\КРЯКВА (Anas platyrhynchos).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Домашни</category>
		<title>МАГАРЕ (Equus asinus)</title>
		<description>
		Нечифтокопитен бозайник от семейство коне. Одомашнено в Египет (около 9500 пр. Хр.) от нубийското и сомалийското магаре. Разпространено е във всички континенти. За разплод се използва от 3 годишно. Бременност 12 месеца. Ражда по 1 малко. Живее 18-20 г. Използва се 12-15 г. за носене на товар (70-80 kg), за впряг и за езда. Кръстосва се с коне за развъждане на катъри и мулета. Създадени са много породи - поату (Франция), мартина франка (Италия) и др.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Домашни животни\МАГАРЕ (Equus asinus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Домашни</category>
		<title>МУРА </title>
		<description>
		Индийска порода биволи за мляко. Отглежда се предимно в азиатските страни. В България е създадена чрез кръстосване голяма популация българска мура. Маса на биволиците 550-650 kg, на биците 600-800 kg. Годишна млечност 1800-2200 kg, максимална над 4000 kg. Масленост на млякото 6-8 %.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Домашни животни\МУРА.jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Домашни</category>
		<title>НЮХЕМПШИР</title>
		<description>
		Американска порода кокошки за месо и яйца. Широко разпространен, включително в България. Оперение светлочервено. Маса на женските 2,5-3,0 kg, на мъжките 3,5-4,0 kg. Снася годишно 170-220 яйца с маса 58-60 g. Добра зимна носливост. Майчина форма при бройлерното производство.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Домашни животни\НЮХЕМПШИР.jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Домашни</category>
		<title>ПАТИЦОВИ (Anatidae)</title>
		<description>
		Семейство водоплаващи птици от разред гъскоподобни. Дължина 29-150 cm. Много видове с полов диморфизъм. 47 рода (гъски, казарки, лебеди и др.), около 150 вида, по цялата суша; в България - 7, прелетни, някои са ловни обекти. Храна: растителна и животинска. Зеленоглавата патица е родоначалничка на домашната патица.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Домашни животни\ПАТИЦОВИ (Anatidae).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Домашни</category>
		<title>ПЕКИНСКА ПАТИЦА </title>
		<description>
		Китайска скорозряла порода патици за месо. Широко разпространена, включително в България. Оперение бяло, с кремав оттенък. Маса на женските 3-3,5 kg, на мъжките 4-4,5 kg. Снася годишно 130-150 яйца с маса 80-90 g. Месото е нежно, сочно. Участва при създаването на хибридни форми за бройлерно производство на патета.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Домашни животни\ПЕКИНСКА ПАТИЦА.jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Домашни</category>
		<title>РУСКИ РИСАК </title>
		<description>
		Руска порода коне за впряг и конен спорт. Косъм тъмнокафяв, черен, червен, сив. Височина при холката 160-161 cm. В България са внасяни жребци за подобряване на местни породи.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Домашни животни\РУСКИ РИСАК.jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Домашни</category>
		<title>СИМЕНТАЛСКО ГОВЕДО </title>
		<description>
		Швейцарска порода за мляко и месо. Отглежда се в над 30 страни, включително в България. Косъм червеношарен или жълтошарен. Маса на кравите 650-750 kg, на биците 900-1100 kg. Годишна млечност 3800-4200 kg, масленост на млякото 3,9-4,0 %. Използва се при създаване на българското сименталско говедо.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Домашни животни\СИМЕНТАЛСКО ГОВЕДО.jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Домашни</category>
		<title>ХОЛЩАЙН-ФРИЗИЙСКО ГОВЕДО </title>
		<description>
		Американска порода за мляко. Отглежда се в САЩ, Канада, Западна Европа и другаде, включително в България (от 1970). Косъм черношарен и червеношарен. Маса на кравите 650-750 kg, на биците 900-1200 kg. Годишна млечност 6000-6500 kg. Масленост на млякото 3,5-3,7 %.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Домашни животни\ХОЛЩАЙН-ФРИЗИЙСКО ГОВЕДО.jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Домашни</category>
		<title>ЧЕРВЕНО ДАТСКО ГОВЕДО </title>
		<description>
		Порода за мляко. Косъм червен в различни нюанси. Маса на кравите 550-600 kg, на биците 900-1000 kg. Млечност 4200-4500 kg/годишно. Масленост на млякото 4 %. Породата е използвана при създаването на българско червено говедо.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Домашни животни\ЧЕРВЕНО ДАТСКО ГОВЕДО.jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Домашни</category>
		<title>ЯК(Bos mutus)</title>
		<description>
		Бозайник от семейство кухороги. Височина до 1,9 m, маса до 1 t. Козината гъста, черна или кафява, отстрани много дълга. Живее в Тибет. Одомашнен. Домашният як (Bos mutus grunnieus) е по-дребен. Ездитно и впрегатно животно в Централна Азия. Хибридите на яка с говеда имат добри стопански качества. Използват се месото, млякото, козината.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Домашни животни\ЯК (Bos mutus).jpg</image>
	</article>


<article>
		<category>Едноклетъчни</category>
		<title>АМЕБИ (Amoebida)</title>
		<description>
		Разред голи кореноножки. Тялото (клетката) е с дължина от 5 µm до 2 mm. Движат се с псевдоподи; с тях поемат и храна (микроорганизми, гниещи частици). Някои са паразити, причиняват заболявания (амебна дизентерия, амебен менингоенцефалит и др.).
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Едноклетъчни\АМЕБИ (Amoebida).jpg</image>
	</article>


<article>
		<category>Едноклетъчни</category>
		<title>ЕДНОКЛЕТЪЧНИ ЖИВОТНИ , първаци, протозои (Protozoa)</title>
		<description>
		Подцарство животни, чийто организъм се състои от 1 клетка. Микроскопични, някои с външен скелет. Жизнените функции се извършват от специализирани части (органели: храносмилателни и пулсиращи вакуоли, камшичета, реснички). Размножаването е чрез делене, рядко полово (редувано с безполово). Малка част извършват фотосинтеза, повечето приемат органични вещества. При неблагоприятни условия преминават към инцистиране. Над 40 000 рецентни вида, свободно живеещи или прикрепени. Живеят в морски и сладки води и по влажни места. Много видове са паразити.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Едноклетъчни\ЕДНОКЛЕТЪЧНИ ЖИВОТНИ , първаци, протозои (Protozoa).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Едноклетъчни</category>
		<title>НУМУЛИТИ (Nummulites)</title>
		<description>
		Семейство морски едноклетъчни организми от разред фораминифери с лещообразна, спирално завита многокамерна черупка; диаметър от 0,2 до около 10 cm. Най-широко са разпространени през палеогена; ръководни вкаменелости.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Едноклетъчни\НУМУЛИТИ (Nummulites).jpg</image>
	</article>


<article>
		<category>Едноклетъчни</category>
		<title>ТРИПАНОЗОМИ (Trypanosoma)</title>
		<description>
		Род камшичести първаци от разред Kinetoplastida. Тяло вретеновидно, дължина 15-40 µm, с камшиче. Няколко десетки вида. Размножават се безполово. Паразитират в кръвта, гръбначно-мозъчната течност и другите тъкани на гръбначните. Причиняват опасни болести по човека и домашните животни (трипанозомози).
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Едноклетъчни\ТРИПАНОЗОМИ (Trypanosoma).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Едноклетъчни</category>
		<title>ЧЕХЪЛЧЕ , парамециум (Paramecium)</title>
		<description>
		Род едноклетъчни животни от тип ресничести. Тялото е удължено, дължина 50-300 µm, покрито с ресни. Около 15 вида, разпространени навсякъде, в сладки, рядко в полусолени водоеми. Чехълчето се използва за генетични, цитологични, биохимични и други изследвания.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Едноклетъчни\ЧЕХЪЛЧЕ , парамециум (Paramecium).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Земноводни</category>
		<title>АМБИСТОМИ (Ambystomatidae)</title>
		<description>
		Семейство опашати земноводни. Дължина до 25 cm. 3 рода, същинските амбистоми са 28-30 вида; в Северна Америка и Югоизточна Азия. Ларвите (аксолотъл) на някои видове се размножават, без да се превръщат във възрастни (неотения).
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Земноводни\АМБИСТОМИ (Ambystomatidae).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Земноводни</category>
		<title>БЕЗКРАКИ ЗЕМНОВОДНИ,голи змии(Apoda, Gymnophiona)</title>
		<description>
		Разред земноводни. Тялото е червеобразно, с дължина до 1 m, без крайници, опашката къса, очите почти закърнели, липсват слухови органи. Около 60 вида, в тропичните области. Заравят се в почвата. Храна: насекоми и ларвите им.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Земноводни\БЕЗКРАКИ ЗЕМНОВОДНИ , голи змии (Apoda, Gymnophiona).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Земноводни</category>
		<title>ВОДНИ ЖАБИ (Ranidae)</title>
		<description>
		Семейство жаби. Тялото е с дължина до 32 cm (жабата голиат), задните крака - много дълги, с плавателни ципи. Около 250 вида, из сладките води; в България - 5. Храна: насекоми, ларви, хайвер и др. В много страни се консумират.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Земноводни\ВОДНИ ЖАБИ (Ranidae).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Земноводни</category>
		<title>ЖАБИ , безопашни земноводни (Anura, Ecaudata)</title>
		<description>
		Разред земноводни. Тялото с дължина до 30 cm, скъсено, широко, задните крака дълги, нагодени за скачане. Кожата гола, покрита със слуз (обикновено отровна). Около 2100 вида, по всички континенти, из сладките води или влажните места; в България - 12. Снасят във водата яйца, от които излиза ларва (попова лъжичка). Храна: предимно насекоми. Някои водни жаби се ядат.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Земноводни\ЖАБИ , безопашни земноводни (Anura, Ecaudata).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Земноводни</category>
		<title>КРАСТАВИ ЖАБИ (Bufo)</title>
		<description>
		Род сухоземни жаби. Тялото е масивно, кожата - с издутини, с отровна слуз. Дължина до 20 cm. Около 250 вида, широко разпространени; в България - 2, обикновена и зелена крастава жаба. Храна: насекоми, червеи, мекотели. Защитени.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Земноводни\КРАСТАВИ ЖАБИ (Bufo).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Земноводни</category>
		<title>ПРОТЕИ (Proteidae)</title>
		<description>
		Семейство опашати земноводни. Дължина 16-40 cm. Дишат с бели дробове и външни хриле. 14 вида - 1 в Западна Европа (европейски протеи) и 13 в Северна Америка (американски протеи). Краката слаби, очите покрити с кожа. Водят подземен начин на живот.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Земноводни\ПРОТЕИ (Proteidae).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Земноводни</category>
		<title>САЛАМАНДРИ , дъждовници (Salamandra)</title>
		<description>
		Род опашати земноводни. Дължина до 30 cm. 2 вида, в Европа, из влажни сенчести места; в България - 1 (дъждовник). Кожата е черна, с жълти петна, отделя отровен секрет. Храна: безгръбначни. Саламандри се наричат и други опашати земноводни, например гигантските саламандри (в Източен Китай и Япония), тежат до 38 kg.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Земноводни\САЛАМАНДРИ , дъждовници (Salamandra).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Земноводни</category>
		<title>ТРИТОНИ (Triturus)</title>
		<description>
		Род опашати земноводни. Дължина до 18 cm. 9 вида, в Европа и Азия; в България - 3, защитени. Живеят обикновено в застояли води, зимуват на сушата. Размножават се с яйца. Храна: безгръбначни.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Земноводни\ТРИТОНИ (Triturus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Земноводни</category>
		<title>ЧЕСНОВНИЦИ (Pelobatidae)</title>
		<description>
		Семейство жаби. Дължина до 10 cm. Кожният секрет е с миризма на чесън. Около 60 вида, главно в Северното полукълбо; в България - 2, защитени. Нощни. Храна: безгръбначни.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Земноводни\ЧЕСНОВНИЦИ (Pelobatidae).jpg</image>
	</article>


<article>
		<category>Мекотели</category>
		<title>АМОНИТИ (Ammonoidea)</title>
		<description>
		Група мекотели от клас главоноги с многокамерна спирално завита раковина, живели през мезозоя; диаметър обикновено няколко сантиметра, рядко до 2 m. Морски обитатели; важни ръководни вкаменелости.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Мекотели\АМОНИТИ (Ammonoidea).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Мекотели</category>
		<title>БЕЗЗЪБКИ (Anodonta)</title>
		<description>
		Род миди от семейство перловици. Черупката е с дължина до 70 cm (обикновено до 20 cm). Около 50 вида, в застояли и бавнотечащи води; в България - 4. Стопански обекти.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Мекотели\БЕЗЗЪБКИ (Anodonta).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Мекотели</category>
		<title>ГЛАВОНОГИ (Cephalopoda)</title>
		<description>
		Клас мекотели, най-високо устроените. Тялото с дължина от сантиметри до 18 m (Architeuthis princeps), с двустранна симетрия, обгърнато в мантия, на коремната страна образува мантийна празнина. Около устата с 10 (декаподи, калмари) или 8 (октоподи) пипала с вендузи, при наутилусите - до 90 къси пипала. Очите много големи. Някои (сепии) с мастилена торбичка. Над 8000 вида измрели (амонити, белемнити), днес живеят около 700 вида, в топлите морета: наутилуси, октоподи, сепии и калмари. Плуват с помощта на пипалата или като изхвърлят вода (на реактивен принцип). Разделнополови. Хищни. Месото - за храна, сепийната боя - за тушове.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Мекотели\ГЛАВОНОГИ (Cephalopoda).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Мекотели</category>
		<title>ГОЛИ ОХЛЮВИ </title>
		<description>
		3 Семейства (Arionidae, Milacidae и Limacidae) белодробни охлюви, без черупка. Дължина 2-18 cm. Широко разпространени; в България - 30 вида. Хранят се с листа. Някои вредят на селскостопанските растения.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Мекотели\ГОЛИ ОХЛЮВИ.jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Мекотели</category>
		<title>КАЛМАРИ (Teuthida)</title>
		<description>
		Разред главоноги мекотели. Тялото торпедовидно, дължина обикновено 2 cm - 5 m (до 18 m заедно с пипалата). Главата ясно обособена, с 10 пипала (двете по-дълги) с вендузи. Над 250 вида, главно в топлите морета. Хищни. Обект на лов.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Мекотели\КАЛМАРИ (Teuthida).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Мекотели</category>
		<title>МИДИ (Lamellibranchia)</title>
		<description>
		Клас мекотели. Тялото е с двустранна симетрия, покрито с 2 черупки, дълги от 2-3 mm до 1,4 m, маса до 250 kg (тридакна). Подвижни и прикрепени - с черупката (стриди) или с влакна. Около 20 000 вида, морски, малък брой са сладководни; в България - около 60. Разделнополови. Използват се за храна, черупките - за различни изделия, седефът и бисерите - за украшения и др.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Мекотели\МИДИ (Lamellibranchia).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Мекотели</category>
		<title>ОКТОПОДИ (Octopoda)</title>
		<description>
		Разред главоноги мекотели. Тялото скъсено, около устата 8 пипала, дълги до 5 m, със смукала. Повечето изхвърлят мастилена течност. Морски (в Черно море липсват). Хищни. Използват се и за храна.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Мекотели\ОКТОПОДИ (Octopoda).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Мекотели</category>
		<title>ОХЛЮВИ (Gastropoda)</title>
		<description>
		Клас мекотели. Тялото обикновено несиметрично, с черупка (при някои закърняла), съставено от подвижен крак, над него - туловище с вътрешни органи, на предния край е главата. Над 90 000 вида - морски, сладководни и сухоземни; в България - над 400. Дишат с хриле или бели дробове. Растителноядни и хищни. Някои повреждат зеленчукови култури (голи охлюви, планорбиси), други са междинни гостоприемници на паразитни червеи (метил и др.). Използват се месото, черупките.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Мекотели\ОХЛЮВИ (Gastropoda).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Мекотели</category>
		<title>РАПАНА (Rapana)</title>
		<description>
		Род хищни морски охлюви. 3 вида, по някои крайбрежия на Тихия океан; в Черно море - 1 вид, пренесен през 1946 от Японско море. Унищожава черните миди и стридите. Използва се за храна, сувенири и др.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Мекотели\РАПАНА (Rapana).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Мекотели</category>
		<title>СЕПИЯ (Sepia)</title>
		<description>
		Род главоноги мекотели. Дължина до 50 cm, устата оградена с 10 пипала, две от тях много дълги; имат силно редуцирана черупка. Около 90 вида, в тропичните и субтропичните морета. Изхвърлят мастилена течност. Оплождането е вътрешно, едно от дългите пипала се превръща в копулационен орган (хектокотил). Хищни. Използват се за храна.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Мекотели\СЕПИЯ (Sepia).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Мекотели</category>
		<title>СТРИДИ (Ostreidae)</title>
		<description>
		Семейство морски миди. Черупките с дължина до 45 cm. Около 50 вида, в тропичните и умерените морета; в Черно море - 2 вида. Филтратори; концентрират в тялото си тежки метали и други токсични вещества. Деликатесна храна, в някои страни (Япония, САЩ, Франция) се развъждат.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Мекотели\СТРИДИ (Ostreidae).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Мекотели</category>
		<title>ТРИДАКНА (Tridacna gigas)</title>
		<description>
		Най-едрата мида. Почти кръгла, диаметър до около 140 cm, маса до 250 kg. Разпространена из кораловите рифове в топлите води на Индийския и Тихия океан. Черупките са полуотворени, в тях живеят в симбиоза водорасли и др. организми. Ловят се заради месото, черупките се използват за съдове.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Мекотели\ТРИДАКНА (Tridacna gigas).jpg</image>
	</article>


<article>
		<category>Мешести</category>
		<title>КОРАЛИ (Anthozoa)</title>
		<description>
		Клас мешести животни. Тялото е с радиална симетрия, дължина от няколко милиметра до 1,5 m. Повечето са с варовит скелет. Прикрепени, обикновено на колонии, особено многобройни при мадрепоровите корали, които изграждат острови и рифове. 6000 вида, в моретата с висока соленост. Размножават се полово и безполово.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Мешести\КОРАЛИ (Anthozoa).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Мешести</category>
		<title>КТЕНОФОРИ (Ctenophora)</title>
		<description>
		Тип низши морски безгръбначни животни, близки до медузите. Тялото е прозрачно, изградено от 2 пласта (ектодерма и ендодерма) с водниста мезоглея между тях. Развитието е с ларва. Около 100 вида от 2 класа: Tentaculifera (с пипала) и Atentaculata (без пипала). В Черно море - 3 вида.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Мешести\КТЕНОФОРИ (Ctenophora).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Мешести</category>
		<title>МЕШЕСТИ (Coelenterata)</title>
		<description>
		Тип безгръбначни. Тялото е с лъчева симетрия, с 2 пласта: външен (ектодерма) - покривен, и вътрешен (ендодерма) - затваря храносмилателна празнина, която е с отвор, ограден с пипала. 2 форми: полипи - обикновено прикрепени, с варовит скелет, и медузи - плаващи. 3 класа: хидровидни, сцифозои и корали. Около 9000 вида, в солените води (с изключение на хидрите и някои медузи). С копривните клетки парализират плячката си - дребни животни.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Мешести\МЕШЕСТИ (Coelenterata).jpg</image>
	</article>


<article>
		<category>Насекоми</category>
		<title>БЕГАЧИ (Carabidae)</title>
		<description>
		Семейство бръмбари. Дължина до 8 cm. Живеят в почвата или на повърхността, рядко по дърветата или в дървесината. Около 25 000 вида; в България - около 2000. Някои са полезни (хранят се с насекоми и ларвите им), други - вредни (житни бегачи и др.).
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Насекоми\БЕГАЧИ (Carabidae).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Насекоми</category>
		<title>БЕЛИ ПЕПЕРУДИ (Pieridae)</title>
		<description>
		Семейство пеперуди с бели, жълти, оранжеви криле, разперени до 8 cm. Над 500 вида; в България - 18, някои са опасни неприятели по овощните (бяла овощна пеперуда) и по зеленчуковите култури (зелева, ряпна, синапница и др.). Гъсеницата нагризва листата. Борба - с инсектициди.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Насекоми\БЕЛИ ПЕПЕРУДИ (Pieridae).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Насекоми</category>
		<title>БОГОМОЛКИ (Mantodea)</title>
		<description>
		Разред насекоми. Тялото е с дължина до 16 cm, полуизправено, с характерна "молитвена" поза. Силно изразена мимикрия. Около 2000 вида; в България - 4. Хранят се с насекоми (тропичните видове - и с гущери и птички), унищожават множество вредители.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Насекоми\БОГОМОЛКИ (Mantodea).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Насекоми</category>
		<title>БРЪМБАРИ , твърдокрили (Coleoptera)</title>
		<description>
		Разред насекоми. Тялото е с дължина от 0,2 mm до 18 cm (херкулесов бръмбар), обикновено с дебела хитинова покривка. Първата двойка криле са втвърдени, превърнати в надкрилия (елитри). Устният апарат е нагоден предимно за гризане. Над 300 000 вида (най-многобройният разред насекоми), по цялата суша; в България - около 10 000. Размножават се с яйца, ларвите са с пълно превръщане. Храна: предимно растителна. Доста видове са вредители по земеделските култури, складирани продукти и др.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Насекоми\БРЪМБАРИ , твърдокрили (Coleoptera).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Насекоми</category>
		<title>БЪЛХИ (Aphaniptera, Siphonaptera)</title>
		<description>
		Разред дребни насекоми, външни паразити по човека, бозайниците и птиците. Дължина 1-6 mm, без криле, подскачат. Над 1000 вида; в България - около 100. Хранят се с кръв. Човешката бълха, кучешката бълха и други видове нападат човека. Пренасят причинителя на чумата и на други заболявания.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Насекоми\БЪЛХИ (Aphaniptera, Siphonaptera).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Насекоми</category>
		<title>БЯЛА АМЕРИКАНСКА ПЕПЕРУДА (Hyphantria cunea)</title>
		<description>
		Насекомо от семейство мечи пеперуди, при разперени крила - 3,5 cm, белоснежна, с черни петна по крилата. Родина - Америка. Среща се и в Европа; гъсеницата поврежда над 230 вида растения (черница, клен, ясен, ябълка, череша и др.). Борба - с инсектициди.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Насекоми\БЯЛА АМЕРИКАНСКА ПЕПЕРУДА (Hyphantria cunea).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Насекоми</category>
		<title>ВЕЧЕРНИЦИ (Sphingidae)</title>
		<description>
		Семейство пеперуди. Размах на крилете 20-180 mm. Най-бързо летящите пеперуди - 60 km/h. Активни са надвечер; смучат нектар от цветовете. Около 900 вида; в България - 23 вида, навсякъде. Някои са вредители - мъртвешка глава, поветицова вечерница, млечкова вечерница.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Насекоми\ВЕЧЕРНИЦИ (Sphingidae).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Насекоми</category>
		<title>ВОДНИ КОНЧЕТА (Odonata)</title>
		<description>
		Разред насекоми. Очите големи, крилете ципести, коремчето удължено, дължина до 12 cm. Около 4500 вида, широко разпространени край водоемите; в България - 65. Летят бързо (до 60 km/h). Снасят яйца във водата, ларвите са едри, хищни. Храна: насекоми.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Насекоми\ВОДНИ КОНЧЕТА (Odonata).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Насекоми</category>
		<title>ВЪЛНАРКИ , гъботворки (Lymantridae)</title>
		<description>
		Семейство средно едри нощни пеперуди. Около 4000 вида, разпространени навсякъде; в България - 15, опасни неприятели по горските и овощните култури. Гъсениците нагризват листата. Гъботворката (Lymantria dispar) е с изразен полов диморфизъм (мъжките до 4 cm, сиво-кафяви крила; женските до 7 cm, светлокремави крила). Златозадката (Nigmia phaeorrhoea) - до 3,5 cm, крилата бели, коремчето на края с туфички от златистожълти власинки. Борба - с инсектициди.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Насекоми\ВЪЛНАРКИ , гъботворки (Lymantridae).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Насекоми</category>
		<title>ВЪШКИ (Anoplura)</title>
		<description>
		Разред безкрили насекоми. Тялото е с дължина 1-5 mm. Около 200 вида, навсякъде. Външни паразити по бозайници, у човека паразитират 3 вида: дрешна, главова и срамна. Пренасят причинители на тиф, окопна (волинска) треска и др.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Насекоми\ВЪШКИ (Anoplura).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Насекоми</category>
		<title>ДЪРВЕНИЦИ , паразитни дървеници (Cimicidae)</title>
		<description>
		Семейство насекоми от разред полутвърдокрили. Външни паразити по птици, бозайници и по човека. Къщната дървеница обитава жилищата, активна е нощем през топлите месеци. Птичата дървеница паразитира по различни видове птици.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Насекоми\ДЪРВЕНИЦИ , паразитни дървеници (Cimicidae).jpg</image>
	</article>


<article>
		<category>Насекоми</category>
		<title>ЕДНОДНЕВКИ (Ephemeroptera)</title>
		<description>
		Разред насекоми. Дължина до 4 cm, с 3 влакновидни израстъка (церки) на края на коремчето. Живеят от няколко часа до 10-15 дни. Около 2000 вида, широко разпространени; в България - около 105. Ларвите са водни, живеят 1-3 г.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Насекоми\ЕДНОДНЕВКИ (Ephemeroptera).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Насекоми</category>
		<title>ЖИТНА ПИЯВИЦА (Oulema melanopus)</title>
		<description>
		Бръмбар от семейство листояди. Дължина до 4,5 mm, зелено-син. Разпространен в Европа, Азия (без тропичните области) и Северна Африка. Ларвата и бръмбарът вредят по житните растения. Сроден вид - Lema cyanella. Борба - агротехническа, с инсектициди.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Насекоми\ЖИТНА ПИЯВИЦА (Oulema melanopus).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Насекоми</category>
		<title>ЖИТНИ БЕГАЧИ (Zabrus)</title>
		<description>
		Род бръмбари от семейство бегачи. Краката са нагодени за бягане, тялото с дължина до 24 mm. Над 90 вида, в Европа, Азия и Северна Африка; в България - 7. Опасни неприятели по житните култури. Борба - агротехническа, с инсектициди.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Насекоми\ЖИТНИ БЕГАЧИ (Zabrus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Насекоми</category>
		<title>ЖИТНИ ДЪРВЕНИЦИ </title>
		<description>
		Полутвърдокрили насекоми от род Eurygaster, семейство Scutelleridae и от род Aelia, семейство растителни дървеници. Тялото с дължина 9-12 mm, светложълто до тъмнокафяво. Широко разпространени. Опасни вредители по житните култури, ларвите - по зърната. Борба - агротехническа, с инсектициди.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Насекоми\ЖИТНИ ДЪРВЕНИЦИ.jpg</image>
	</article>


<article>
		<category>Насекоми</category>
		<title>ЖИТНИ МУХИ</title>
		<description>
		Разред двукрили, представители на семейство Chloropidae, Opomyzidae, галици и Anthomyiidae. Дължина 1,5-6 mm, разпространени навсякъде. Опасни неприятели по житните култури: шведска, хесенска, черна житна муха, оранжево и червено житно комарче и др. Ларвите повреждат вегетативните и генеративните органи на житните. Борба - агротехническа, с инсектициди.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Насекоми\ЖИТНИ МУХИ.jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Насекоми</category>
		<title>ЗЕМНИ БЪЛХИ (Phyllotreta)</title>
		<description>
		Род насекоми от семейство листояди. Дължина 1,5-4 mm. Задните крака са пригодени за скачане. Широко разпространени, включително в България. Опасни неприятели по кръстоцветните. Гризат листата и стъблата. Най-вредни са обикновената земна бълха, светлокраката земна бълха, черната земна бълха, чернокраката земна бълха. Борба - агротехническа, с инсектициди.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Насекоми\ЗЕМНИ БЪЛХИ (Phyllotreta).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Насекоми</category>
		<title>ЗЕМНИ ПЧЕЛИ (Bombus)</title>
		<description>
		Род ципокрили насекоми. Тялото с дължина до 3,5 cm, с гъсти дълги власинки и ръждиви, жълти, бели ивици. Около 300 вида, колониални; в България - малък брой видове. Под земята строят гнездо. Ужилванията са болезнени. Основни опрашители на люцерна, детелина и други бобови.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Насекоми\ЗЕМНИ ПЧЕЛИ (Bombus).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Насекоми</category>
		<title>ЗЪРНОЯДИ (Bruchidae)</title>
		<description>
		Семейство бръмбари, дължина 2-5 mm. Над 900 вида, широко разпространени. Опасни неприятели: грахов зърнояд, фасулев зърнояд, фиев зърнояд, лещен зърнояд. Ларвите нагризват и повреждат зърната на бобовите култури. Борба - на полето с инсектициди, в складовете - чрез фумигация.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Насекоми\ЗЪРНОЯДИ (Bruchidae).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Насекоми</category>
		<title>ИХНЕВМОНИ (Ichneumonoidea)</title>
		<description>
		Надсемейство ципокрили насекоми. Краката обикновено са дълги, тялото е с дължина 0,5-4 cm. Около 27 000 вида, широко разпространени и в България. Повечето ихневмони снасят яйцата си в тялото на насекоми (предимно в ларвите им), многоножки, паяци; излюпените ларви унищожават гостоприемника.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Насекоми\ИХНЕВМОНИ (Ichneumonoidea).jpg</image>
	</article>


<article>
		<category>Насекоми</category>
		<title>КАЛИНКИ (Coccinellidae)</title>
		<description>
		Семейство бръмбари. Тялото е с дължина 2,5-10 mm. Окраска разнообразна, обикновено с точици. Над 2000 вида, широко разпространени. Повечето видове (възрастни и ларви) са хищници, полезни (унищожават вредни насекоми, листни въшки и др.), някои (24-точковата калинка) са неприятели.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Насекоми\КАЛИНКИ (Coccinellidae).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Насекоми</category>
		<title>КОЛОРАДСКИ БРЪМБАР(Leptinotarsa decemlineata)</title>
		<description>
		Насекомо от семейство листояди. Родина - Северна Америка; широко разпространен. В България - навсякъде. Дължина 9-12 mm, червеникавожълт, с 10 надлъжни черни линии. Колорадският бръмбар и ларвата изгризват листата на растенията от семейство картофови. Борба - с инсектициди.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Насекоми\КОЛОРАДСКИ БРЪМБАР (Leptinotarsa decemlineata).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Насекоми</category>
		<title>КОМАРИ (Culicidae)</title>
		<description>
		Семейство двукрили насекоми. Устният апарат е нагоден за пробиване и смучене. Около 2000 вида, навсякъде, край водоеми; в България - 39. Яйцата и ларвите са водни. Храна: мъжките - сокове от растения, женските - кръв от бозайници, птици и хора, като разнасят причинители на заболявания (маларийни комари и др.).
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Насекоми\КОМАРИ (Culicidae).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Насекоми</category>
		<title>КОРОЯДИ (Ipidae)</title>
		<description>
		Семейство бръмбари, с дължина 0,8-12 mm. Около 3000 вида, широко разпространени, включително в България. Биват същински корояди, ликояди и беловинояди. Ларвите изгризват характерни за всеки вид ходове под кората, беловината или в дървесината на дърветата. Някои видове нападат определени видове дървета. Борба - унищожаване на нападнатите дървета, с инсектициди.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Насекоми\КОРОЯДИ (Ipidae).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Насекоми</category>
		<title>ЛИСТОЗАВИВАЧКИ , листоврътки (Tortricidae)</title>
		<description>
		Семейство пеперуди. Първият чифт криле са пъстри, вторият - едноцветни; разперени - дължина 12-30 mm. Около 5000 вида, в Северното полукълбо. Гъсениците нагризват цветовете и листата, завиват ги в пакети, обвити с копринени нишки. В България вредят плодовите червеи (по плодовете), червената пъпкозавивачка, сивата пъпкозавивачка, гроздовите молци, ягодоплодната, розената листозавивачка, корестата завивачка и др. Борба - агротехническа, с инсектициди.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Насекоми\ЛИСТОЗАВИВАЧКИ , листоврътки (Tortricidae).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Насекоми</category>
		<title>МАЙСКИ БРЪМБАРИ (Scarabaeidae)</title>
		<description>
		Семейство листороги бръмбари. Широко разпространени в Европа. Вредят (повече ларвите), като нагризват корените, коренищата, клубените и кореноплодите на растенията. Възрастните - листата на горски и овощни дървета. Стопански най-важни са обикновният майски бръмбар, широкогръдият майски бръмбар и набрашненият майски бръмбар. Борба - с инсектициди, обработка на почвата и заораване (заради ларвите).
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Насекоми\МАЙСКИ БРЪМБАРИ (Scarabaeidae).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Насекоми</category>
		<title>МЕЧИ ПЕПЕРУДИ (Arctiidae)</title>
		<description>
		Семейство нощни пеперуди. Едри, предните криле обикновено са удължени, триъгълни, задните заоблени, широки. Около 7000 вида, широко разпространени; в България - 43. Гъсениците се хранят с треви, някои вредят на посевите.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Насекоми\МЕЧИ ПЕПЕРУДИ (Arctiidae).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Насекоми</category>
		<title>МОЛЦИ </title>
		<description>
		Група дребни пеперуди от семейство Tineidae, Gelechiidae, огневки, Yponomeutidae, Plutellidae и др. Разпространени широко. В България най-големи щети нанасят зърновият молец, житният молец - по складирани житни зърна, дрешният молец - по вълнени тъкани, кожи, зелевият молец, ябълковият молец и др. Борба - фумигация, инсектициди и др.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Насекоми\МОЛЦИ.jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Насекоми</category>
		<title>МРАВКИ (Formicidae)</title>
		<description>
		Семейство ципокрили насекоми. Живеят на големи колонии, в които отделни индивиди са специализирани за извършване на сложна дейност. Около 5000 вида, предимно в областите с топъл климат; в България - 126. Устройват гнезда (мравуняци) с множество отделения. Веднъж оплодена, женската снася цял живот (до 20 г.). Храна: семена (трупат запаси), сладка течност от листни въшки, насекоми и др. Червената горска мравка е защитена.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Насекоми\МРАВКИ (Formicidae).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Насекоми</category>
		<title>НОЩЕНКИ (Noctuidae)</title>
		<description>
		Семейство пеперуди. Предните крила са сиви или кафяви'с 3 петна (бъбрековидно, кръгло и клиновидно), разперени са от 1 до 30 cm. Около 30 000 вида; в България - около 450. Гъсениците са опасни неприятели: сиви червеи, памукова нощенка, люцернова нощенка, гамозначна нощенка (по памук, лен, зеленчуци и др.), зелева нощенка (по зеле, цвекло). Борба - с инсектициди и агротехнически средства.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Насекоми\НОЩЕНКИ (Noctuidae).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Насекоми</category>
		<title>ОБОДИ,оводи (Tabanidae)</title>
		<description>
		Семейство двукрили насекоми. Дължина 8-30 mm. Около 3000 вида, широко разпространени; в България - около 50 вида, навсякъде. Женските смучат кръв от говедата и човека; предизвикват сърбеж, болка, пренасят причинителите на антракс, трипанозомози, анаплазмози и др.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Насекоми\ОБОДИ , оводи (Tabanidae).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Насекоми</category>
		<title>ОГНЕВКИ (Pyralidae)</title>
		<description>
		Семейство пеперуди. Крилете са пъстри, разперени са от 1 до 5 cm. Около 20 000 вида, широко разпространени, включително в България. Гъсениците живеят в копринени тръбички, повреждат плодове, листа, стъбла, клонки. Опасни неприятели са ливадната пеперуда, соевият молец, царевичният пробивач, тютюневият молец, восъчният молец и др. Борба - с инсектициди, фумигация в складовете.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Насекоми\ОГНЕВКИ (Pyralidae).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Насекоми</category>
		<title>ОСИ</title>
		<description>
		Сборно название на жилещи ципокрили насекоми (без пчелите и мравките). Дължина до 40 mm. Около 10 000 вида, широко разпространени; в България - над 100 вида. Живеят поединично или на колонии. Строят гнезда от дървесина, преработена от тях в хартиена каша. Осите вредят по селскостопанските и горските култури, унищожават пчелите. Ужилванията са силно болезнени.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Насекоми\ОСИ.jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Насекоми</category>
		<title>ПАУНОВИ ОЧИ (Saturniidae)</title>
		<description>
		Семейство нощни пеперуди. Крилете са тъмнокафяви с кръгло петно, разперени 7,5-25 cm. Около 1000 вида, широко разпространени; в България - 5. Гъсениците на някои видове нагризват листата на овощните и горските дървета. Голямото нощно пауново око е най-едрата българска пеперуда (до 15 cm при разперени криле).
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Насекоми\ПАУНОВИ ОЧИ (Saturniidae).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Насекоми</category>
		<title>ПЕДОМЕРКИ (Geometridae)</title>
		<description>
		Семейство пеперуди. Крилете са различно оцветени, разперени са 35-45 mm. Около 15 хил. вида, широко разпространени; в България - около 390. Гъсениците нагризват зелените части на тревистите растения, овощните и горските дървета. Малката зимна педомерка напада над 70 вида растения. Борба - с инсектициди.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Насекоми\ПЕДОМЕРКИ (Geometridae).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Насекоми</category>
		<title>ПОПОВО ПРАСЕ (Gryllotalpa gryllotalpa)</title>
		<description>
		Насекомо от разред правокрили. Тялото е кафяво, дължина до 5 cm. Първият чифт крака са лопатовидни - за ровене. Разпространено в Европа, Северна Африка и Мала Азия. Живее в почвата. Храни се с корените, нежните стъбла и кълновете. Подкопава и повдига растенията (главно разсада). Борба - агротехническа, с отровни примамки.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Насекоми\ПОПОВО ПРАСЕ (Gryllotalpa gryllotalpa).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Насекоми</category>
		<title>ПЧЕЛИ (Apoidea)</title>
		<description>
		Надсемейство жилещи ципокрили насекоми. Тялото с дължина от 1,5 mm до 5 cm, обикновено силно окосмено. Устните органи - за събиране на нектар, някои пчели събират цветен прашец. Живеят поединично, на семейства (обществени пчели) или паразитират в други пчелни семейства. Около 30 000 вида, широко разпространени; в България - над 500. Всички пчели строят гнезда, в които изхранват ларвите. Пчелите опрашват цветните растения.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Насекоми\ПЧЕЛИ (Apoidea).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Насекоми</category>
		<title>РОГАЧИ (Lucanidae)</title>
		<description>
		Семейство средни и много едри бръмбари. Имат коленчати, бухалковидни антени. Горните челюсти на мъжките са силно развити ("рога"). Около 800 вида, широко разпространени, предимно в области с тропичен климат. Рогачът (Lucanus cervus) е черен, слабо лъскав, дължина до 8 cm. Защитен вид.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Насекоми\РОГАЧИ (Lucanidae).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Насекоми</category>
		<title>СВЕТУЛКИ (Lampyridae)</title>
		<description>
		Семейство мекокрили бръмбари. Дължина 10-20 mm. Мъжките летят, женските са безкрили. Имат светещи органи на долната страна на коремчето. Нощни хищни насекоми. Около 2000 вида, в тропичните и субтропичните области; в България - 3. Храна: животинска (предимно охлюви).
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Насекоми\СВЕТУЛКИ (Lampyridae).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Насекоми</category>
		<title>СКАКАЛЦИ </title>
		<description>
		Насекоми от разред правокрили. Дължина до 9 cm, задните крака за скачане. Около 18 000 вида, по цялата суша; в България - около 250. Растителноядни. Късопипалните скакалци (мароканският, италианският и др.) и някои дългопипални скакалци (зеленият, пъстрият, горският) вредят по селскостопанските и горските култури.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Насекоми\СКАКАЛЦИ.jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Насекоми</category>
		<title>СРЕДИЗЕМНОМОРСКА ПЛОДОВА МУХА (Ceratitis capitata)</title>
		<description>
		Насекомо от семейство Taphrididae. Тялото е с дължина 4,5-5 mm. Разпространена в страните с топъл и умерен климат. Ларвата вреди върху повече от 70 вида овощни и зеленчукови растения. Повредените плодове загиват и окапват. Борба - с инсектициди; за България е външнокарантинна.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Насекоми\СРЕДИЗЕМНОМОРСКА ПЛОДОВА МУХА (Ceratitis capitata).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Насекоми</category>
		<title>СТЪРШЕЛ (Vespa crabro)</title>
		<description>
		Ципокрило насекомо от семейство истински оси. Дължина до 3,5 cm. Разпространен в Европа; в България - навсякъде. Живее на колонии, често в хралупи. Храна: насекоми, нектар, сок от плодове. Ужилването му е силно болезнено.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Насекоми\СТЪРШЕЛ (Vespa crabro).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Насекоми</category>
		<title>ТЕРМИТИ (Isoptera)</title>
		<description>
		Разред обществени насекоми. Имат силно изразен полиморфизъм - крилати и безкрили, много форми специализирани за различни функции. Около 2500 вида, главно в тропиците; в България - 2. Храна: разнообразна. Жилищата са подземни и надземни. Нанасят щети на постройки, мебели, селскостопански продукти. Почвените термити са почвообразуватели.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Насекоми\ТЕРМИТИ (Isoptera).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Насекоми</category>
		<title>ТОРНИ БРЪМБАРИ </title>
		<description>
		Екологична група насекоми от семейство листороги бръмбари. Включва подсемейства Aphodiinae, Geotrupinae, Scarabaeinae, Corpinae и др. Хранят се с тор, повреждат корените на растенията. Разлагат органичните вещества. Много видове са междинни гостоприемници на хелминти.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Насекоми\ТОРНИ БРЪМБАРИ.jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Насекоми</category>
		<title>ХЛЕБАРКИ (Blattodea)</title>
		<description>
		Разред насекоми. Дължина до 10 cm, повечето не могат да летят. Устният им апарат е за гризане. Около 3600 вида, главно в тропичните и субтропичните области; в България - 14. Всеядни. Повреждат хранителни запаси, кожени изделия и др. Пренасят причинители на заболявания.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Насекоми\ХЛЕБАРКИ (Blattodea).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Насекоми</category>
		<title>ХОБОТНИЦИ (Curculionidae)</title>
		<description>
		Семейство бръмбари. Дължина до 2,5 cm, често без летателни крила (у повечето скритохоботници и сраснали елитри). Главата е източена в хоботче. Около 50 000 вида, опасни неприятели по растенията; в България - около 900: гъгрици, цвеклови хоботници, грудкови хоботници; ябълков цветопробивач, ябълков златист хоботник - по овощните дървета; скритохоботниците - по зеленчуците. Вредят ларвите и възрастните. Борба - с инсектициди, обгазяване на складовете и др.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Насекоми\ХОБОТНИЦИ (Curculionidae).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Насекоми</category>
		<title>ЦЕЦЕ (Glossina)</title>
		<description>
		Род кръвосмучещи двукрили насекоми. Дължина 9-14 mm. Около 20 вида, в тропичните и субтропичните области на Африка. Живородни. Много видове пренасят трипанозоми - причинители на сънната болест по човека, нагана и други болести по домашните животни.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Насекоми\ЦЕЦЕ (Glossina).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Насекоми</category>
		<title>ЩРЪКЛИЦИ , оводи</title>
		<description>
		Общо име на представителите на 3 семейства двукрили насекоми. Ларвите на много видове са вътрешни паразити по бозайниците и човека. Стомашните щръклици (Gasterophilidae) са с дължина 9-15 mm. Около 30 вида, паразити по коне, носорози, слонове; в България - 5. Носоглътъчните щръклици (Oestridae) са с дължина 10-18 mm. Около 35 вида, паразити по копитни; в Бълтария - 2. Подкожните щръклици, въгарци (Hypodermatidae) са с дължина 11-22 mm. Около 35 вида, в Северното полукълбо, паразити по чифтокопитните; в България - 4. Болестите от щръклиците (виж хиподермоза) по селскостопанските животни нанасят големи щети.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Насекоми\ЩРЪКЛИЦИ , оводи.jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Насекоми</category>
		<title>ЯБЪЛКОВА МУХА (Rhagoletis pomonella)</title>
		<description>
		Насекомо от семейство Taphrididae. Мухата е с дължина до 5 mm, блестящочерна. Разпространена в Северна и Южна Америка, за България е външнокарантинна. Напада ябълка, круша, слива, глог и др. Ларвите правят ходове в плода. Борба - строга външна карантина.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Насекоми\ЯБЪЛКОВА МУХА (Rhagoletis pomonella).jpg</image>
	</article>


<article>
		<category>Паякообразни</category>
		<title>АКАРИ , кърлежи (Acari)</title>
		<description>
		Подклас паякообразни. Размери 0,1-20 mm, различна форма. Над 30 000 вида, навсякъде. Хищни, растителноядни, паразити. Много от тях са вредители по растенията и селскостопанските продукти (галови акари, плоскотелки, складови неприятели), паразити по животните (виж акароза) и човека (виж краста), преносители на различни болести.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Паякообразни\АКАРИ , кърлежи (Acari).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Паякообразни</category>
		<title>ТАРАНТУЛИ </title>
		<description>
		Няколко вида паяци от семейство Lycosidae. Тъмни, често черни. Широко разпространени; в България - 4 вида. Живеят в дупки под земята. Отровни, на човека причиняват болезнено ухапване.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Паякообразни\ТАРАНТУЛИ.jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Паякообразни</category>
		<title>ЧЕРЕН ПАЯК (Lathrodectus tredecimguttatus)</title>
		<description>
		Отровен паяк от разред същински паяци. Тялото черно, при женските с дължина до 20 mm; при мъжките (дължина 4-7 mm) и младите женски с 13 червени петънца по коремчето. Разпространен в Южна Европа, Западна Азия и Северна Африка; в България - в южните райони, рядък. Ухапванията могат да са смъртоносни.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Паякообразни\ЧЕРЕН ПАЯК (Lathrodectus tredecimguttatus).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Птици</category>
		<title>АВЛИГА , златен кос (Oriolus oriolus)</title>
		<description>
		Пойна птица от семейство скорци. В Европа, Северозападна Африка и Азия. Прелетна, в България гнезди. Храна: насекоми, гъсеници, семена и плодове. Защитена.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Птици\АВЛИГА , златен кос (Oriolus oriolus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Птици</category>
		<title>БЕКАСИ </title>
		<description>
		Птици от семейство дъждосвирцови, предимно водолюбиви. Дължина до 40 cm, тегло 270-300 g. Живеят по цялата суша; в България често се срещат по време на прелета обикновена бекасина (дубла), кръшкач, глухарче, горски бекас. Мътят по 4-5 яйца. Храна: безгръбначни. Ловни обекти. Някои видове (дубла, кръшкач) са редки или застрашени.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Птици\БЕКАСИ.jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Птици</category>
		<title>БЛАТАРИ (Circus)</title>
		<description>
		Род дневни грабливи птици. Оперението е рехаво; приличат на ястреби. 9 вида, по цялата суша; в България - 4. Мътят по 3-6 яйца. Хранят се с дребни гръбначни и с безгръбначни.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Птици\БЛАТАРИ (Circus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Птици</category>
		<title>БУХАЛ (Bubo bubo)</title>
		<description>
		Нощна граблива птица. Дължина до около 70 cm; размах на крилете до 1,6 m; с характерни кичурчета от перца над очите. Разпространена в Европа, Азия, Африка и Северна Америка; в България - из горите. Храна: дребни бозайници и птици. Защитена.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Птици\БУХАЛ (Bubo bubo).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Птици</category>
		<title>БЪРЗОЛЕТОВИ (Apodidae)</title>
		<description>
		Семейство птици от разред бързолетоподобни. 86 вида, по цялата суша; в България - 3. Снасят обикновено 2-9 яйца. Ядат насекоми, ловят ги при летене. Най-бързите птици, достигат скорост на летене 170 km/h. Защитени.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Птици\БЪРЗОЛЕТОВИ (Apodidae).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Птици</category>
		<title>ВОДНИ КОКОШКИ , дърдавецови (Rallidae)</title>
		<description>
		Семейство водни и крайбрежни птици. Дължина до 45 cm. Около 130 вида, навсякъде до полярните кръгове; в България - прелетни. Храна: водни растения, риби и други животни.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Птици\ВОДНИ КОКОШКИ , дърдавецови (Rallidae).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Птици</category>
		<title>ВРАБЧЕТА (Passer)</title>
		<description>
		Род пойни птици от разред врабчоподобни. Дължина 14-18 cm; перушината в сиво, кафяво и черно. 18 вида, разпространени навсякъде; в България - 3; обикновено (домашно), полско и испанско. Постоянни. Храна: главно семена.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Птици\ВРАБЧЕТА (Passer).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Птици</category>
		<title>ГАРВАН , гробар (Corvus corax)</title>
		<description>
		Птица от семейство вранови. Дължина 60-65 cm, перушината черна. В Европа, Азия, Северна и Централна Африка, Северна Америка и Гренландия; рядка. Живее главно извън населени места. Снася 3-6 яйца. Храна: всеяден, повечето мърша. Защитен.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Птици\ГАРВАН , гробар (Corvus corax).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Птици</category>
		<title>ГАРГА , чавка (Coleus monedula)</title>
		<description>
		Птица от семейство вранови. Дължина до 40 cm, в Европа, Азия и Африка. Гнезди в скални цепнатини, под покриви и др. Храна: насекоми, семена, яйца и малки птички.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Птици\ГАРГА , чавка (Coleus monedula).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Птици</category>
		<title>ГМУРЦИ (Podiceps)</title>
		<description>
		Род водоплаващи птици от разред гмурецоподобни. Дължина до 60 cm. 17 вида, по цялата суша; в България - 4, прелетни. Храна: водни животни. Понякога нанасят щети на рибовъдните стопанства.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Птици\ГМУРЦИ (Podiceps).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Птици</category>
		<title>ГУГУТКА (Streptopelia decaocto)</title>
		<description>
		Птица от разред гълъбоподобни. Дължина до 28 cm. Сива, на шията с черно пръстенче. Среща се в Южна Азия и Европа, включително в България. Обитава селищата и околностите им. Снася по 2 бели яйца. Храна: семена, треви, насекоми.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Птици\ГУГУТКА (Streptopelia decaocto).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Птици</category>
		<title>ГЪЛЪБОПОДОБНИ (Columbiformes)</title>
		<description>
		Разред птици. Тялото е средно голямо, дължина до 75 cm. Човката е с мека восковица. Около 290 вида, почти по цялата суша; в България - 5: див (скален) гълъб (прародител на домашния), гривяк, хралупар, гургулица и гугутка. Предимно горски. Храна: растителна, рядко насекоми. Създадени са много породи гълъби, в някои страни се отглеждат и за месо. Отдавна се използват пощенските гълъби.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Птици\ГЪЛЪБОПОДОБНИ (Columbiformes).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Птици</category>
		<title>ГЪСКИ(Anseridae)</title>
		<description>
		Семейство птици от разред гъскоподобни. Тялото дълго до 60 cm, с мек пух. Човката плоска, шията дълга. 17 вида, по цялата суша, край водоеми; в България - 7, прелетни. Храна: растителна и животинска. Ценни ловни обекти. От сивата гъска произхожда домашната. Одомашнена е преди повече от 3000 г. Оперение сиво, бяло, пъстро. Маса на гъските 5-9 kg, на гъсоците 11-16 kg. Носливост 12-40 яйца годишно. Отглежда се за месо, черен дроб, пух и др. Стопански се използва 6-8 г. В България са разпространени породите тулузка, емденска, бенковска гъска и др. 
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Птици\ГЪСКИ (Anseridae).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Птици</category>
		<title>ДРОЗДОВИ (Turdidae)</title>
		<description>
		Семейство пойни птици. Сравнително дребни. 304 вида, по цялата суша, без Полинезия; в България - 20, повечето прелетни, защитени. Между дроздовите са най-добрите певци - славеи, поен дрозд, черен кос и др. Снасят 3-6 яйца. Храна: главно насекоми.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Птици\ДРОЗДОВИ (Turdidae).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Птици</category>
		<title>ЖЕРАВОПОДОБНИ (Gruiformes)</title>
		<description>
		Разред птици. Високи до около 2 m, обикновено с дълги крака и шия. 18 вида, навсякъде; в България - 7: водни кокошки, обикновен (сив) жерав (прелетен) и момински жерав (през България рядко прелита). Мътят по 2 яйца на земята. Храна: растителна, дребни безгръбначни. В България защитени (без водните кокошки).
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Птици\ЖЕРАВОПОДОБНИ (Gruiformes).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Птици</category>
		<title>ИБИСОВИ (Threskiornithidae)</title>
		<description>
		Семейство щъркелови птици. 33 вида, разпространени в области с топъл и умерен климат, край водоеми; в България гнездят рядко блестящият ибис и бялата лопатарка. Защитени. Живеят обикновено на колонии. Храна: риби, жаби, безгръбначни и др. Ибисът е смятан за свещен и е обект на религиозен култ в Древния Египет.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Птици\ИБИСОВИ (Threskiornithidae).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Птици</category>
		<title>КАНАРЧЕ (Serinus canaria)</title>
		<description>
		Пойна птица от семейство чинкови. Разпространена на Канарските и Азорските острови и на остров Мадейра. Пренесена в Европа в края на 15 в.; в България е защитена. Дължина около 12,5 cm. Оперение на гърба сиво-зелено, на гърдите жълтеникаво; мъжките са по-ярко оцветени. Създадени са много декоративни породи с различна окраска и екстериор. Имат способност за звукоподражание.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Птици\КАНАРЧЕ (Serinus canaria).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Птици</category>
		<title>КЕКЛИК , скална яребица (Alectoris graeca)</title>
		<description>
		Птица от семейство фазанови. Тежи 350-700 g. Среща се в Алпите, италианските планини, Балканския полуостров и Азия. В България - 2 подвида: балкански и тракийски кеклик. Обитава скалисти места. Храна: растителна и насекоми. Ценен ловен обект.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Птици\КЕКЛИК , скална яребица (Alectoris graeca).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Птици</category>
		<title>КИВИ (Apterygiformes)</title>
		<description>
		Разред бягащи птици. Тежат до 3 kg, без криле, човката дълга, перушината рехава. 3 вида, в Нова Зеландия. Активни са нощем. Мътят 1 яйце (с маса 1/5 от масата на женската). Храна: червеи, ларви на насекоми.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Птици\КИВИ (Apterygiformes).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Птици</category>
		<title>КОЛИБРИ (Trochili)</title>
		<description>
		Подразред (или семейство Trochilidae) птици от разред бързолети. Най-дребните птици, дължина 5,7-21,6 cm, маса 1,6-20 g, перушината ярко оцветена, с метален блясък. Замахват с крилете до 4000 пъти в минута, "летят" и на място. 319 вида, в Южна, Централна и рядко в Северна Америка. Снасят по 2 яйца. Храна: дребни насекоми и нектар, който поемат от цветовете с дългите си човки, без да кацат.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Птици\КОЛИБРИ (Trochili).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Птици</category>
		<title>КРЪСТОЧОВКА (Loxia curvirostra)</title>
		<description>
		Пойна птица от семейство чинкови. Дължина до 20 cm. Горната и долната половина на човката са изкривени встрани. Живее в иглолистните гори на Северното полукълбо; в България - из високите планини. Храна: семена (особено от шишарки), насекоми.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Птици\КРЪСТОЧОВКА (Loxia curvirostra).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Птици</category>
		<title>КЪЛВАЧОПОДОБНИ (Piciformes)</title>
		<description>
		Разред птици. Дължина 9-60 cm, обикновено ярко оцветени. Биват насекомоядни - с остра човка, дълъг лепкав език, и плодоядни - с особено голяма човка (тукани). Около 400 вида, предимно в тропиците; в България - 10, насекомоядни, защитени - зелен кълвач, черен кълвач, голям пъстър кълвач, въртошийка и др. Мътят в дупки на дърветата.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Птици\КЪЛВАЧОПОДОБНИ (Piciformes).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Птици</category>
		<title>ЛЕБЕДИ (Cygninae)</title>
		<description>
		Подсемейство птици от разред гъскоподобни. Дължина до 180 cm, шията е дълга колкото тялото, перушината обикновено е бяла. 7 вида, в Европа, Азия, Южна Америка и Австралия. В България - 2 (през зимата): поен лебед, рядко гнезди, и ням лебед. Често лебедите се отглеждат като декоративни птици.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Птици\ЛЕБЕДИ (Cygninae).jpg</image>
	</article>


<article>
		<category>Птици</category>
		<title>ЛЕШОЯДИ </title>
		<description>
		Дневни грабливи птици, хранят се предимно с мърша. Обикновено са едри (дължина на тялото 95–114 cm), обитават планински скали. 2 групи: американски лешояди – 6 вида, в Южна Америка и южните райони на Северна Америка; истински лешояди – 14 вида, в Южна Европа, Южна Азия и Африка. В България – 4 вида, защитени: белоглав лешояд (Gyps fulvus), черен лешояд, картал (Aegypius monachus), брадат лешояд, брадат орел (Gypaetus barbatus), счита се за изчезнал, египетски лешояд (Neophron perenopterus). Лешоядите имат важно значение като санитари в природата.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Птици\ЛЕШОЯДИ.jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Птици</category>
		<title>ЛОРИ</title>
		<description>
		1) Lorisidae - семейство полумаймуни. Дължина 22-40 cm. Имат големи очи. 12 вида, в Екваториална Африка, Южна Индия и Югоизточна Азия. Нощни, главно по дърветата (придвижват се бавно). Всеядни. Раждат 1-2 малки.
2) Loriinae - подсемейство папагали. Дължина 14-40 cm. 61 вида, от Филипинските острови до Южна Австралия и Тасмания, в Полинезия. Обитават горите.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Птици\ЛОРИ.jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Птици</category>
		<title>МАНДАРИНКА (Aix galericulata)</title>
		<description>
		Птица от семейство патици. Дължина около 40 cm. Окраската на мъжките зиме и пролет е ярка, на женските - кафеникава. На главата е с кичур. Среща се в Югоизточна Азия, край планински потоци. Храна: растителна и безгръбначни. Отглежда се като декоративна птица.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Птици\МАНДАРИНКА (Aix galericulata).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Птици</category>
		<title>МИШЕЛОВИ (Buteo)</title>
		<description>
		Род дневни грабливи птици от семейство ястребови. При някои (гащат мишелов) краката са с пера до пръстите. 23 вида, почти из цялата суша. В България - 3; обикновен, белоопашат (защитен) и гащат мишелов. Прелетни. Мътят в гнезда по дърветата. Храна: гризачи, птици, земноводни, влечуги.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Птици\МИШЕЛОВИ (Buteo).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Птици</category>
		<title>НАНДУ , южноамерикански щрауси (Rheiformes)</title>
		<description>
		Разред бягащи птици. С криле, но не летят, оперението е рехаво. Височина до 170 cm и маса 25 kg. 2 вида, в пампасите и полупустините на Южна Америка. Мъжките с "хареми" от 3-8 женски. Храна: растителна и безгръбначни. Ловни обекти, числеността намалена.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Птици\НАНДУ , южноамерикански щрауси (Rheiformes).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Птици</category>
		<title>ОРЛИ </title>
		<description>
		Дневни грабливи птици от семейство Aquilidae. Едри, размах на крилете до 2,5 m (скален орел). В Европа, Азия, Африка и Северна Америка; в България - 13 вида, защитени. Снасят 1-3 яйца в гнезда по скали, дървета, на земята. Храна: птици и бозайници (скалният орел, малкият орел и др.), риба (орел рибар), змии (орел змияр), мърша (лешоядите).
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Птици\ОРЛИ.jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Птици</category>
		<title>ПАПАГАЛОПОДОБНИ (Psittaciformes)</title>
		<description>
		Разред птици. Дължина 9,5 cm - 1 m, оперение ярко. Човка масивна, горната част извита. 324 вида, главно в тропиците, предимно по дърветата. Моногамни, снасят 1-12 яйца. Храна: обикновено растителна. Декоративни (ара, какаду); някои (жако, амазона) имитират звуци, думи, изрази.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Птици\ПАПАГАЛОПОДОБНИ (Psittaciformes).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Птици</category>
		<title>ПАПУНЯЦИ (Upupidae)</title>
		<description>
		Семейство птици. Един вид - папуняк, циганско петле. Дължина около 30 cm, с кичур пера на главата. Разпространени в Европа, Азия и Африка. Насекомоядни. Защитени.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Птици\ПАПУНЯЦИ (Upupidae).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Птици</category>
		<title>ПАТИЦОВИ(Anatidae)</title>
		<description>
		Семейство водоплаващи птици от разред гъскоподобни. Дължина 29-150 cm. Много видове с полов диморфизъм. 47 рода (гъски, казарки, лебеди и др.), около 150 вида, по цялата суша; в България - 7, прелетни, някои са ловни обекти. Храна: растителна и животинска. Зеленоглавата патица е родоначалничка на домашната патица.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Птици\ПАТИЦОВИ (Anatidae).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Птици</category>
		<title>ПЕЛИКАНОВИ (Pelecanidae)</title>
		<description>
		Семейство веслокраки птици. Едри, дължина 130-180 cm, размах на крилете до 3 m. Човката голяма, долната и част с разтеглива кожена торба. 8 вида, в области с топъл и умерен климат; в България - 2, прелетни (къдроглавият пеликан мъти в езерото Сребърна). Храна: риба. Защитени.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Птици\ПЕЛИКАНОВИ (Pelecanidae).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Птици</category>
		<title>ПИНГВИНОПОДОБНИ (Sphenisciformes)</title>
		<description>
		Разред плаващи птици. Ходят изправени. Височина 40-120 cm (императорски пингвин), маса 3-42 kg. Не могат да летят, крилете превърнати в плавници. Гмуркат се на дълбочина над 20 m. 17 вида, по бреговете на Антарктида, Южна Австралия, Южна Африка, Южна Америка. Гнездят на колонии, мътят 1-2 яйца. Храна: риба, мекотели, ракообразни.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Птици\ПИНГВИНОПОДОБНИ (Sphenisciformes).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Птици</category>
		<title>ПЪДПЪДЪК (Coturnix coturnix)</title>
		<description>
		Птица от разред кокошоподобни. Дължина до 20 cm, маса 120 g. Разпространен в Европа, Африка и Западна Азия; в България - из цялата страна, прелетна. Снася в гнездо на земята 7-20 яйца. Храна: семена, дребни плодове, насекоми и др. Ловен обект. Отглежда се японският пъдпъдък (Coturnix japonicus) за яйцата и вкусното месо.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Птици\ПЪДПЪДЪК (Coturnix coturnix).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Птици</category>
		<title>РАЙСКИ ПТИЦИ (Paradisaeidae)</title>
		<description>
		Семейство врабчоподобни. Дължина 14-100 cm (с опашката), често с красиво оперение. 42 вида, из горите на Нова Гвинея и прилежащите острови и Австралия. Снасят обикновено 2 яйца. Храна: растения и безгръбначни. Изтребвани заради перата, някои са изчезнали, други са намалели. 
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Птици\РАЙСКИ ПТИЦИ (Paradisaeidae).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Птици</category>
		<title>СВРАЧКОВИ (Laniidae)</title>
		<description>
		Семейство врабчоподобни. Дължина около 30 cm, с разнообразно оцветяване. Над 70 вида, в Европа, Азия, Африка, Северна Америка, Австралия; в България - 5, прелетни, защитени. Снасят 4-7 яйца. Храна: разнообразна, някои правят запаси.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Птици\СВРАЧКОВИ (Laniidae).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Птици</category>
		<title>СИНИГЕРОВИ (Paridae)</title>
		<description>
		Семейство пойни птици. Дължина до 20 cm. Около 60 вида, постоянни и прелетни, в Европа, Азия, Африка и Северна Америка; в България - 10, постоянни и скитащи, защитени. Горски. Снасят 5-15 яйца. Унищожават вредни насекоми.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Птици\СИНИГЕРОВИ (Paridae).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Птици</category>
		<title>СКОРЕЦОВИ (Sturnidae)</title>
		<description>
		Семейство пойни птици. Дължина до 40 cm, често с метален блясък на перушината. 103 вида, главно в тропичните и субтропичните области на Източното полукълбо; в България - 2, прелетни, защитени. Храна: насекоми, семена, плодове.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Птици\СКОРЕЦОВИ (Sturnidae).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Птици</category>
		<title>СЛАВЕИ </title>
		<description>
		Наименование на 2 вида пойни птици. Дребни. Прелетни. Разпространени в Европа и Азия, зимуват в Африка. В България - 2: обикновен славей (Luscinia megarhynchos), най-добрият певец сред българските птици, гнезди из храсталаците или на земята, и северен славей (Luscinia luscinia) - по-рядък, по време на прелета. Защитени. Храна: главно насекоми.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Птици\СЛАВЕИ.jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Птици</category>
		<title>СОВИ </title>
		<description>
		Нощни грабливи птици. 123 вида, по цялата суша; в България - 3: горска ушата, блатна, забулена; защитени. Храна: дребни бозайници (унищожават вредни гризачи), насекоми. 
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Птици\СОВИ.jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Птици</category>
		<title>СОКОЛИ (Falco)</title>
		<description>
		Род дневни грабливи птици. Дължина до 60 cm. 36 вида, по цялата суша; в България - 9, 3 от тях са ветрушки. Постоянни, прелетни и скитащи; защитени. Моногамни. Храна: гризачи и други дребни бозайници, птички, насекоми и др.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Птици\СОКОЛИ (Falco).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Птици</category>
		<title>ТУКАНИ (Rhamphastidae)</title>
		<description>
		Семейство птици от разред кълвачи. Дължина 30-60 cm. Голяма човка. Ярко оцветени. 40 вида, в тропичните гори на Америка (от Южно Мексико до Северна Аржентина). Живеят на ята, гнездят в дупки. Храна: главно плодове, също насекоми, гущери.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Птици\ТУКАНИ (Rhamphastidae).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Птици</category>
		<title>ФАЗАНОВИ (Phasianidae)</title>
		<description>
		Семейство кокошови птици. Дължина до 190 cm, маса до 5 kg. Мъжките ярко оцветени. Около 180 вида, в Европа, Азия, Африка и Америка; в България - 4: яребица, кеклик, пъдпъдък и колхидски фазан. Гнездят на земята. Храна: семена, плодове, насекоми, червеи, голи охлюви и др. Ловни обекти. 
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Птици\ФАЗАНОВИ (Phasianidae).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Птици</category>
		<title>ФЛАМИНГОПОДОБНИ (Phoenicopteriformes)</title>
		<description>
		Разред птици. Тялото им е късо, краката и шията са много дълги, човката е характерно закривена. 6 вида, в субтропичните и тропичните области (без Австралия); в България понякога прелита географската раса Phoenicopterus rubus roseus. Живеят край водоеми. Храна: растителна и безгръбначни.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Птици\ФЛАМИНГОПОДОБНИ (Phoenicopteriformes).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Птици</category>
		<title>ЧАПЛОВИ (Ardeidae)</title>
		<description>
		Семейство птици от разред щъркелоподобни. Шията, човката и краката са силно удължени. 61 вида, навсякъде; в България - 9, прелетни, някои скитащи. Крайбрежни. Храна: риба, жаби, насекоми. 
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Птици\ЧАПЛОВИ (Ardeidae).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Птици</category>
		<title>ЧУЧУЛИГОВИ (Alaudidae)</title>
		<description>
		Семейство птици от разред врабчоподобни. Дължина до 23 cm. Постоянни, скитащи и прелетни. 75 вида, широко разпространени; в България - 8, защитени. Гнездят на земята. Храна: насекоми, семена.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Птици\ЧУЧУЛИГОВИ (Alaudidae).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Птици</category>
		<title>ЩРАУСОПОДОБНИ , африкански щраусоподобни (Struthioniformes)</title>
		<description>
		Разред бягащи птици. 1 съвременен вид - камилска птица (Struthio camelus), в Африка. Най-едрата птица, височина до 2,4 m, маса до 136 kg. Краката мощни, с 2 пръста, развива скорост до 50 km/h. Оперението меко, маховите и кормилните пера многобройни. Полигамни. Храна: растителна. Развъждат се във ферми.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Птици\ЩРАУСОПОДОБНИ , африкански щраусоподобни (Struthioniformes).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Птици</category>
		<title>ЩЪРКЕЛОВИ (Ciconiidae)</title>
		<description>
		Семейство птици от разред щъркелоподобни. Дължина 76-152 cm, крилете широки, човката и краката дълги. 17 вида, предимно в тропичните области; в България - 2, защитени. Прелетни, зимуват в Африка. Бял щъркел - гнезди край селища, черен щъркел - много рядък. Снасят 2-5 яйца. Храна: жаби, гущери, змии, рибки, насекоми.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Птици\ЩЪРКЕЛОВИ (Ciconiidae).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Птици</category>
		<title>ЯСТРЕБИ (Accipiter)</title>
		<description>
		Род дневни грабливи птици. Дължина до 75 cm. 47 вида, горски, разпространени по цялата суша, прелетни, постоянни и скитащи. В България - 3: голям ястреб (кокошкар, герак), малък ястреб (врабчар), късопръст ястреб. Снасят 2-6 яйца. Храна: главно птици, късопръстият ястреб - и гущери, гризачи, насекоми.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Птици\ЯСТРЕБИ (Accipiter).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Ракообразни</category>
		<title>ВОДНИ БЪЛХИ (Cladocera)</title>
		<description>
		Разред низши ракообразни. Тялото е с дължина 0,25-10 mm, странично сплеснато. Около 400 вида, в сладки и солени води; в България - около 20, навсякъде. При размножаване е характерна смяната на поколенията - полови с партеногенетични.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Ракообразни\ВОДНИ БЪЛХИ (Cladocera).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Ракообразни</category>
		<title>КРИВИ РАЦИ (Brachyura)</title>
		<description>
		Надсемейство десетокраки раци. Главогръдът е разширен, масивен (правоъгълен, триъгълен, овален), широк обикновено 2-20 cm до 60 cm; коремчето е скъсено. Ходят настрани. Над 4000 вида, обикновено морски; в България - 12. Храна: безгръбначни, мърша. Някои са стопански обекти. 
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Ракообразни\КРИВИ РАЦИ (Brachyura).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Ракообразни</category>
		<title>ЛАНГУСТА (Palinurus)</title>
		<description>
		Род висши раци. Дължина до 60 cm; без клещи, антените са дълги. 5 вида, по крайбрежията на Южна Европа и Северна Африка. Вкусно месо, обект на улов и развъждане.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Ракообразни\ЛАНГУСТА (Palinurus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Ракообразни</category>
		<title>МОКРИЦИ (Oniscoidea)</title>
		<description>
		Подразред равнокраки ракообразни. Дължина 1-50 mm. Около 2500 вида, единствените сухоземни ракообразни; в България - 111. Като защитна реакция се навиват на плътна спирала. Живеят по влажни места или под камъни. Българските пещерни видове са защитени.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Ракообразни\МОКРИЦИ (Oniscoidea).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Ракообразни</category>
		<title>ОМАРИ (Homarus)</title>
		<description>
		Род висши раци. Дължина до 65 cm, маса до 15 kg. 3 вида, морски; в Черно море - европейски омар, рядък. Активни нощем. Храна: главно мекотели. Стопански обекти, ценна деликатесна храна.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Ракообразни\ОМАРИ (Homarus).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Риби</category>
		<title>АКУЛИ (Selachomorpha)</title>
		<description>
		Надразред пластинкохрили риби. Дължина от 0,2 m до 20 m (гигантска акула), маса до 14 t. Около 250 вида, пелагични, рядко дънни, морски, някои сладководни. Широко разпространени, главно в тропичните морета. Предимно хищни; някои нападат хора. Живородни, яйцеживородни, яйцеродни. В България - в Черно море - черноморска акула, обикновено дънна, дължина до 1,5 m.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Риби\АКУЛИ (Selachomorpha).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Риби</category>
		<title>ДВОЙНОДИШАЩИ РИБИ (Dipnoi)</title>
		<description>
		Надразред риби. Тялото е с дължина до около 2 m. Дишат с хриле и бели дробове (видоизменен плавателен мехур). 6 вида: лепидосирен в Америка, протоптерус (4 вида) в Африка и неоцератодус в Австралия. Ларвите са с външни хриле. Храна: риби, земноводни, безгръбначни. Месото им е вкусно.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Риби\ДВОЙНОДИШАЩИ РИБИ (Dipnoi).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Риби</category>
		<title>ЗЛАТНА РИБКА (Carassius auratus)</title>
		<description>
		Форма на сребърната каракуда, от която са създадени 15 раси (воална, телескоп, комета и др.). Цветът обикновено е червеникав, има и албиноси. Непретенциозни към средата. Храна: водни бълхи, водни насекоми, червеи и др.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Риби\ЗЛАТНА РИБКА (Carassius auratus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Риби</category>
		<title>КАЛКАНИ (Scophthalmidae)</title>
		<description>
		Семейство риби от разред писиеви. Тялото с дължина до около 1 m, несиметрично (усукано), плоско, опасано от гръбната и аналната перка, очите изместени на едната страна. Около 30 вида, дънни, морски, предимно в умерените области; в България - 3, в Черно море. Ларвите симетрични, пелагични. Хищни. Черноморският калкан (Poetta maeotika) е ценен риболовен обект.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Риби\КАЛКАНИ (Scophthalmidae).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Риби</category>
		<title>ЛЕТЯЩИ РИБИ (Exocoetidae)</title>
		<description>
		Семейство риби от разред зарганови. Дължина до 45 cm. Гръдните перки са силно удължени (при някои и коремните), долният дял на опашната перка е по-дълъг. Прелитат над водата със скорост до 65 km/h до 400 m. 60 вида, в моретата и океаните на тропичните и субтропичните пояси.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Риби\ЛЕТЯЩИ РИБИ (Exocoetidae).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Риби</category>
		<title>ЛЕФЕР (Pomatomus saltatrix)</title>
		<description>
		Морска риба от разред костуроподобни. Дължина обикновено от 25-60 cm до 1 m. В Атлантическия и Индийския океан, Черно и дрги морета. Хищен, храни се с риба. Риболовен обект.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Риби\ЛЕФЕР (Pomatomus saltatrix).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Риби</category>
		<title>МОРСКА ЛИСИЦА , ватос (Raja clavata)</title>
		<description>
		Риба от надразред скатове. Тялото е сплеснато гръбно-коремно, женските са дълги до 125 cm, мъжките - до 70 cm. Дънна, крайбрежна, в Атлантически океан, Средиземно и Черно море. За България има слабо стопанско значение.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Риби\МОРСКА ЛИСИЦА , ватос (Raja clavata).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Риби</category>
		<title>МОРСКИ ДРАКОН (Trachinus draco)</title>
		<description>
		Риба от семейство морски дракони. Дължина до 25 cm. Предните лъчи на гръбната перка и шиповете на хрилните капачета са свързани с отровни жлези. Дънна, в Атлантическия океан, Средиземно и Черно море.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Риби\МОРСКИ ДРАКОН (Trachinus draco).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Риби</category>
		<title>МОРСКИ ИГЛИ (Syngnathidae)</title>
		<description>
		Семейство риби от разред бодлоперкоподобни. Тялото е с дължина 2,5-60 cm, много тънко, някои перки липсват, челюстите са сраснали в тръбица. Около 150 вида, предимно морски, широко разпространени по крайбрежията сред водорасли. В България - 6 вида, в Черно море.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Риби\МОРСКИ ИГЛИ (Syngnathidae).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Риби</category>
		<title>МОРСКО КОНЧЕ (Hippocampus)</title>
		<description>
		Род риби от семейство морски игли. Тялото, с дължина 4-20 cm, прилича на шахматната фигура кон. Около 30 вида; в България - 1, в Черно море. Крайбрежни. Мъжките с 2 кожни гънки на корема, които в размножителния период се срастват в торба, където женската снася хайвера.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Риби\МОРСКО КОНЧЕ (Hippocampus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Риби</category>
		<title>МОРУНА (Huso huso)</title>
		<description>
		Есетрова риба. Дължина до 9 m, маса до 2000 kg. Живее в Черно, Азовско, Каспийско и Адриатическо море, снася хайвера си в реките. Живее до 150 г. Храна: почти изключително риба. Месото и хайверът (черен хайвер) са висококачествени. В България се лови в малки количества.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Риби\МОРУНА (Huso huso).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Риби</category>
		<title>МУРЕНА (Muraena helena)</title>
		<description>
		Риба от разред змиорки. Тялото с дължина до 1,5 m. Има голям брой остри зъби. В Средиземно море и съседните части на Атлантическия океан. Хищна, напада и хора. Риболовен обект.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Риби\МУРЕНА (Muraena helena).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Риби</category>
		<title>ПАЛАМУД (Sarda sarda)</title>
		<description>
		Морска стадна риба от семейство скумриеви. Дължина до 90 cm, маса до 7-8 kg. В северната част на Атлантическия океан, Средиземно и Черно море. Пелагична. Хищна. Висококачествено месо. Младите паламуди се наричат циганки, едрите - турук.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Риби\ПАЛАМУД (Sarda sarda).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Риби</category>
		<title>ПИСИИ (Pleuronectidae)</title>
		<description>
		Семейство риби от разред писиеви. Дължина от 10 cm до 4,7 m, маса до 266 kg. Тялото несиметрично. Морски, дънни, крайбрежни. Около 100 вида, широко разпространени; в България - 1. Снасят голям брой хайверни зърна. Важни стопански обекти.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Риби\ПИСИИ (Pleuronectidae).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Риби</category>
		<title>РИБА ЛУНА (Mola mola)</title>
		<description>
		Риба от разред сраслочелюстни. Тялото е с дължина до 2,5 m, силно скъсено и сплеснато странично, в профил е почти кръгло. Разпространена предимно в топлите части на морета и океани. Снася до 300 млн. яйца.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Риби\РИБА ЛУНА (Mola mola).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Риби</category>
		<title>РИБА МЕЧ (Xiphias gladius)</title>
		<description>
		Риба от разред костурови. Дължина до 4,5 m, маса до 0,5 t. Горната челюст силно източена, мечовидна. Разпространена в топлите морета; в Черно море е рядка. Плава бързо - до 130 km/h. Хайверът и е плаващ. Хищна. Риболовен обект.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Риби\РИБА МЕЧ (Xiphias gladius).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Риби</category>
		<title>РИБА ТОН </title>
		<description>
		Име на няколко вида морски риби от семейство скумриеви. Разпространени са в тропичните и субтропичните морета. Тялото е с аеродинамична форма, дължина до 3 m и повече, маса до 800 kg. Най-едрите видове са от род Thunnus. Стадни пелагични риби. Извършват далечни миграции. Хранят се с риба, главоноги мекотели, ракообразни. Обект са на промишления и спортния риболов.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Риби\РИБА ТОН.jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Риби</category>
		<title>РИБА ТРИОН (Pristis)</title>
		<description>
		Род риби от подразред скатове. Дължина до 6 m, маса до 2,4 t. Горната челюст е силно удължена, със странични зъбовидни израстъци. 7 вида, в тропичните и субтропичните води; дънни, обикновено пред устията на реките. Яйцеживородни. Храна: главно дънни безгръбначни.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Риби\РИБА ТРИОН (Pristis).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Риби</category>
		<title>РЪКОПЕРКИ (Crossopterygii)</title>
		<description>
		Група (надразред) висши риби. Дължина от 7 cm до 5 m. Перките имат устройство като петопръстните крайници. Живеят през палеозойската ера. Един съвременен вид - латимерия. Родоначалници на сухоземните гръбначни.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Риби\РЪКОПЕРКИ (Crossopterygii).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Риби</category>
		<title>САФРИДОВИ (Carangidae)</title>
		<description>
		Семейство риби от разред костурови. Дължина до 1,8 m, маса до 50 kg. Около 200 вида, морски, в топлите и умерените води; в Черно море - 1 подвид с 2 форми. Размножава се през лятото. Храна: ракообразни и дребна риба. Важно стопанско значение.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Риби\САФРИДОВИ (Carangidae).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Риби</category>
		<title>СКАТОВЕ (Batomorpha)</title>
		<description>
		Надразред пластинкохрили риби. Тяло широко, обикновено дисковидно или ромбовидно, дължина до 6-7 m, маса до 2,5 t. Около 350 вида, предимно дънни, главно морски, широко разпространени; яйцеродни. В България - 2 вида: морска лисица и морска котка. Обикновено хищни. Живородни, яйцеживородни.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Риби\СКАТОВЕ (Batomorpha).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Риби</category>
		<title>ТРЕСКОВИ (Gadidae)</title>
		<description>
		Семейство риби от разред трескоподобни. Дължина до 2 m. 48 вида, в умерените води на Атлантическия, Тихия и Северния Ледовит океан, 4 вида - в Южното полукълбо, 1 вид сладководен; в България - 4. Храна: планктон, едрите видове - риба. Важни обекти на световния улов. В България без стопанско значение.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Риби\ТРЕСКОВИ (Gadidae).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Риби</category>
		<title>ХИМЕРИ (Chimaeriformes)</title>
		<description>
		Разред целоглави риби. Дължина до 2 m, опашната перка е като нишка. Съвременни са 3 семейства, около 30 вида, обитават океаните. Предимно дълбоководни, придънни. Яйцата са обвити в капсула. Храна: безгръбначни и риба.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Риби\ХИМЕРИ (Chimaeriformes).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Риби</category>
		<title>ШАРАН (Cyprinus carpio)</title>
		<description>
		Риба от семейство шаранови. Дължина до 1 m, маса до 16 kg (и повече). Разпространен в Европа и Азия до Тихия океан, в сладки застояли и слабопроточни води. 4 раси, разселени на много места, особено културните форми (обект на рибовъдство). В България - навсякъде. Размножава се през пролетта. Храна: дънни безгръбначни, ларви.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Риби\ШАРАН (Cyprinus carpio).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Риби</category>
		<title>ЩУКА (Esox lucius)</title>
		<description>
		Риба от семейство щукови. Дължина до 1,5 m. Разпространена в Европа, Азия и Северна Америка; в България - из цялата страна, в сладки и полусолени застояли или бавнотечащи води. Хищна. Обект на спортния риболов.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Риби\ЩУКА (Esox lucius).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Червеи</category>
		<title>КРЪГЛИ ЧЕРВЕИ (Nemathelminthes)</title>
		<description>
		Тип безгръбначни. Тялото (при напречен разрез кръгло) с дължина 0,01 mm до 8,5 m е гладко, несегментирано. Над 30 000 вида, във водите, почвата и др.; доста от тях са паразити по растенията (виж нематодни болести по растенията), животните и човека (трихинела, острици, филарии) и причиняват сериозни заболявания (хелминтози).
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Червеи\КРЪГЛИ ЧЕРВЕИ (Nemathelminthes).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Червеи</category>
		<title>ПИЯВИЦИ (Hirudinea)</title>
		<description>
		Клас прешленести червеи. Тялото е плоско, с дължина до 15 cm, на двата края с по 1 смукало. Повечето са паразити, смучат кръв и други телесни течности от гръбначни и безгръбначни животни, някои са хищни. Около 400 вида, сладководни, рядко във влажни почви и солени води; в България - 21. Медицинските пиявици се използват в народната медицина.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Червеи\ПИЯВИЦИ (Hirudinea).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Червеи</category>
		<title>ПЛАНАРИИ (Tricladida)</title>
		<description>
		Разред ресничести червеи. Дължина до 60 (обикновено 35) mm. Разпространени в пресните води, рядко в моретата и в почвата. Храна: дребни безгръбначни.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Червеи\ПЛАНАРИИ (Tricladida).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Червеи</category>
		<title>ПЛОСКИ ЧЕРВЕИ (Plathelminthes)</title>
		<description>
		Тип низши червеи. Свободно живеещи и паразити. Тялото е с дължина 0,2 mm - 20 m, цяло или на членчета, паразитните имат смукала, кукички (за прикрепване). Около 12 500 вида, широко разпространени, 4 класа: ресничести червеи, смукалници (включително метили), моногенеи (външни и вътрешни паразити по риби, земноводни) и лентовидни червеи (включително тении, вътрешни паразити). Хермафродити, някои са разделнополови. Сред плоските червеи има опасни паразити по животните и човека.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Червеи\ПЛОСКИ ЧЕРВЕИ (Plathelminthes).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Червеи</category>
		<title>ПРЕШЛЕНЕСТИ ЧЕРВЕИ (Annelida)</title>
		<description>
		Тип червеи; най-сложно устроените. Тялото е с дължина от няколко милиметра до 3 m, сегментирано. Около 9000 вида, във водите, почвата, някои са паразити. 3 класа: многочетинести (Polychaeta) - морски, дънни; малкочетинести (Oligochaeta) - обикновено сладководни, дъждовните червеи са сухоземни; пиявици. Разделнополови или хермафродити.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Червеи\ПРЕШЛЕНЕСТИ ЧЕРВЕИ (Annelida).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Червеи</category>
		<title>ТЕНИИ (Taeniata)</title>
		<description>
		Подразред паразитни лентовидни червеи. Дължина от 3 mm до 15 m с 3 до няколко хиляди членчета, които постоянно се образуват зад главичката (с нея тениите се прикрепват). Зрелите (крайните) членчета, които съдържат яйца, се откъсват и се изхвърлят от организма на гостоприемника. Паразитират в тънките черва на хищните бозайници, птиците и човека, а ларвите им - в телесните кухини или тъканите на човека и животните. Тениите причиняват тениидози.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Червеи\ТЕНИИ (Taeniata).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Червеи</category>
		<title>ТРИХИНЕЛА , трихина (Trichinella spiralis)</title>
		<description>
		Паразитен кръгъл червей. Мъжките с дължина до 1,6 mm, женските до 4,4 mm. Половозрелите форми (чревни трихинели) живеят в тънките черва, предимно на гръбначни и на човека. Ларвите (мускулни трихинели) чрез кръвта мигрират в напречно набраздената мускулатура, където нарастват, завиват се спирално и се капсулират. Запазват жизнеспособност над 1 г. (понякога до десетки години); предизвикват трихинелоза.
		</description>
		<image>images\ЖИВОТНИ\Червеи\ТРИХИНЕЛА , трихина (Trichinella spiralis).jpg</image>
	</article>




</articles>