<articles>


<article>
		<category>Водорасли</category>
		<title>ВОДОРАСЛИ (Algae)</title>
		<description>
		Фотосинтезиращи, обикновено водни растения с недиференцирано тяло (талус). Едноклетъчни, колониални и многоклетъчни, прикрепени или свободноплаващи, рядко активно подвижни. Дължина от няколко микрометра до 60 m. Около 30 000 вида; в България - около 4000. Размножават се вегетативно, безполово и полово. Водораслите са основни продуценти на органичните вещества в състава на планктона и бентоса. Използват се за храна, фураж, суровини и др.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Водорасли\ВОДОРАСЛИ (Algae).jpg</image>
	</article>


<article>
		<category></category>
		<title>ДЕЗМИДИЕВИ (Desmidiales)</title>
		<description>
		Разред зелени водорасли. Около 2000 вида, в пресните води (главно в торфените блата), някои в почвата. Микроскопични едноклетъчни, свободно живеещи. Клетките - от 2 симетрични половини, в центъра - ядро.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Водорасли\ДЕЗМИДИЕВИ (Desmidiales).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Водорасли</category>
		<title>ДИНОФИТОВИ ВОДОРАСЛИ (Dinophyta)</title>
		<description>
		Отдел водорасли. Обединява представители на няколко морфологични типа. Предимно едноклетъчни. Размножават се безполово и полово. Около 1200 вида, в сладководни и морски басейни; те са значителна част от планктона. Масовото им развитие предизвиква "цъфтеж на водата". Старото им име е пирофитови водорасли.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Водорасли\ДИНОФИТОВИ ВОДОРАСЛИ (Dinophyta).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Водорасли</category>
		<title>ЕУГЛЕНОВИ ВОДОРАСЛИ (Euglenophyta)</title>
		<description>
		Отдел водорасли. Едноклетъчни, микроскопични, снабдени с камшичета, подвижни, рядко колониални и прикрепени. Размножават се безполово, само някои полово. Около 900 вида, главно сладководни; в България - около 300 вида и разновидности. Много еугленови водорасли участват в самоочистването на водоемите.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Водорасли\ЕУГЛЕНОВИ ВОДОРАСЛИ (Euglenophyta).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Водорасли</category>
		<title>ЗЕЛЕНИ ВОДОРАСЛИ (Chlorophyta)</title>
		<description>
		Отдел водорасли. Едноклетъчни, колониални и многоклетъчни, обагрени зелено. Размножават се вегетативно, безполово и полово. Около 20 000 вида, главно в сладки води, прикрепени и плаващи, съставна част на планктона. Някои предизвикват "цъфтеж" на водата. Използват се за фураж и храна (морски салата, ламинария, хлорела, улотрикс).
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Водорасли\ЗЕЛЕНИ ВОДОРАСЛИ (Chlorophyta).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Водорасли</category>
		<title>ЗЛАТИСТИ ВОДОРАСЛИ (Chrysophyta)</title>
		<description>
		Отдел водорасли. Предимно едноклетъчни. Хлоропластите обагрени златистожълто. Размножават се безполово и полово. Около 12 000 вида, в сладководни и морски басейни и в почвата. Типични представители на фитопланктона, важно звено в трофичния цикъл на водоемите. Понякога предизвикват "цъфтеж" на водата.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Водорасли\ЗЛАТИСТИ ВОДОРАСЛИ (Chrysophyta).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Водорасли</category>
		<title>КРЕМЪЧНИ ВОДОРАСЛИ , делки (Diatomeae, Bacillariophyta)</title>
		<description>
		Отдел водорасли. Едноклетъчни, с твърда хитинова обвивка, пропита с кремъчно вещество, която образува 2 половини (черупки), разположени като кутия с капак. Свободни и прикрепени. Над 12 000 вида, навсякъде във водите и по влажни почви. Съставят планктона; от отлагането на черупките се образуват диатомити и инфузорна пръст.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Водорасли\КРЕМЪЧНИ ВОДОРАСЛИ , делки (Diatomeae, Bacillariophyta).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Водорасли</category>
		<title>ХЛОРЕЛА (Chlorella)</title>
		<description>
		Род едноклетъчни зелени водорасли. Космополит. Среща се в сладки и солени води и в почвата. Оползотворява до 25 % от светлинната енергия. Богата с белтъци, мазнини и витамини. Използва се за биологично пречистване на отпадъчни води, за регенерация на въздуха в космични кораби и подводници, за изучаване на фотосинтезата. Правят се опити за промишленото и култивиране за фураж и храна.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Водорасли\ХЛОРЕЛА (Chlorella).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Водорасли</category>
		<title>ЧЕРВЕНИ ВОДОРАСЛИ (Rhodophyta)</title>
		<description>
		Отдел водорасли. Предимно многоклетъчни, прикрепени, в цикъла на развитие имат подвижни стадии. Размножават се вегетативно, безполово и полово. Хлорофилът е замаскиран от други багрила. Около 4000 вида, предимно морски; в България - около 150. Автотрофни, рядко паразити. Използват се за храна, в медицината, за получаване на агар-агар и др.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Водорасли\ЧЕРВЕНИ ВОДОРАСЛИ (Rhodophyta).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Иглолистни</category>
		<title>АРАУКАРИЯ (Araucaria)</title>
		<description>
		Род иглолистни дървета от семейство араукариеви. Височина 60-70 m. 18 вида, в Южното полукълбо. Дървесината се използва в строителството, за мебели. В България декоративна, в оранжерии.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Иглолистни\АРАУКАРИЯ (Araucaria).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Иглолистни</category>
		<title>БЛАТЕН КИПАРИС (Taxodium)</title>
		<description>
		Род листопадни иглолистни дървета от семейство блатнокипарисови. Височина 30-50 m. 2-3 вида, в Северна Америка, отглеждат се и в други страни. Ценна дървесина - за мебели. В Европа - 1 вид, декоративен.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Иглолистни\БЛАТЕН КИПАРИС (Taxodium).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Иглолистни</category>
		<title>БОР (Pinus)</title>
		<description>
		Род иглолистни дървета, рядко храсти от семейство борови. Около 100 вида, главно в умерения пояс на Северното полукълбо; в България -5 вида: мура, клек, черен бор (височина до 30 m) и бял бор (до 40 m). Дървесината се използва в строителството, за мебели и целулоза; смолата - за терпентин и колофон. Иглите са богати с витамин С, В и етерично масло. Декоративни, паркови и почвоукрепващи дървета.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Иглолистни\БОР (Pinus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Иглолистни</category>
		<title>ГИНКО (Ginkgo biloba)</title>
		<description>
		Голосеменно двудомно дърво, единствен представител на клас гинкови. Височина 30-40 m. Родина Източен Китай. Отглежда се в умерения пояс, включително България. Семената в Китай и Япония се използуват за храна и в медицината. Декоративно и за промишлено залесяване.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Иглолистни\ГИНКО (Ginkgo biloba).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Иглолистни</category>
		<title>ДУГЛАСКА ЕЛА (Pseudotsuga douglasii)</title>
		<description>
		Иглолистно дърво от семейство борови. Височина 60–100 m. Родина – западните части на Северна Америка. Отглежда се в Европа, включително в България. Дървесина – тежка, плътна, съдържа много смолисти вещества (в строителството, за мебели), кората – танин. В България е направен опит за масово използване на дугласката ела в залесителната практика в района на гр. Шипка.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Иглолистни\ДУГЛАСКА ЕЛА (Pseudotsuga douglasii).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Иглолистни</category>
		<title>ЕЛА (Abies)</title>
		<description>
		Род иглолистни дървета от семейство борови. Височина до 60-90 m. Около 40 вида, в умерения и тропичния (рядко) пояс на Северното полукълбо; в България - 1, височина до 65 m. Дървесина лека, без ядро и смола. Приложение - в строителството, за мебели, музикални инструменти, амбалаж и др.; смолата от кората - за терпентин; иглите и шишарките - за етерично масло. Някои ели се отглеждат като декоративни.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Иглолистни\ЕЛА (Abies).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Иглолистни</category>
		<title>КЕДЪР (Cedrus)</title>
		<description>
		Род иглолистни дървета от семейство борови. Височина 25-50 m. 4 вида - в Мала Азия (ливански кедър), Северна Африка (атласки кедър), Централна Азия (хималайски кедър) и на остров Кипър (нискостъблен кедър); в България се култивират. Дървесината е мека, ценна. Използва се в строителството, за мебели. Декоративно дърво.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Иглолистни\КЕДЪР (Cedrus).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Иглолистни</category>
		<title>КИПАРИС (Cupressus)</title>
		<description>
		Род иглолистни дървета и храсти от семейство кипарисови. Височина до 30 m, 15–20 вида, в умерения пояс на Европа, Азия, Северна Америка и Северна Африка. В България се отглежда обикновеният кипарис. Има право стъбло с диаметър до 60 cm, короната е тясно пирамидална до цилиндрична или разперена. Дървесината е жълтеникаво-розова с кафяво ядро, устойчива срещу насекоми. Декоративно дърво.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Иглолистни\КИПАРИС (Cupressus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Иглолистни</category>
		<title>КЛЕК (Pinus montana)</title>
		<description>
		Иглолистен храст или ниско дърво от семейство борови. Височина до 10 m. Расте в планините на Западна Европа и Балканския полуостров. В България във високопланинския пояс на Рила и Пирин на 1700–2400 m надморска височина расте Pinus montana mughus с височина до 3 m, с множество лежащи стъбла. Противоерозионно и снегозадържащо, декоративно растение.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Иглолистни\КЛЕК (Pinus montana).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Иглолистни</category>
		<title>ЛИСТВЕНИЦА (Larix)</title>
		<description>
		Род листопадни иглолистни дървета от семейство борови. Височина до 50 m. Около 16 вида, в Северното полукълбо; отглеждат се и в България. Дървесина здрава, тежка, трайна, устойчива на гниене - в строителството, за мебели и др., кората - за дъбител, иглиците - за етерично масло. Декоративно дърво.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Иглолистни\ЛИСТВЕНИЦА (Larix).jpg</image>
	</article>


<article>
		<category>Иглолистни</category>
		<title>МАМОНТОВО ДЪРВО , секвоядендрон (Sequoiadendron)</title>
		<description>
		Род иглолистни дървета от семейство блатнокипарисови. Единствен вид - Sequoiadendron giganteum, в Северен Америка (Калифорния). Височина до 100 m, диаметър до 10 m. Живее 2500 (3000-4000) г. Отглежда се и в Централна Азия, Южна и Централна Европа, включително България. Декоративно.

		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Иглолистни\МАМОНТОВО ДЪРВО , секвоядендрон (Sequoiadendron).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Иглолистни</category>
		<title>МУРА </title>
		<description>
		Иглолистни дървета от семейство борови. 2 вида, в Европа. Бялата мура (Pinus peuce) е висока до 20 m; в България - в планините Пирин, Рила, Славянка, Стара планина; балкански ендемит. Черната мура (Pinus heldreichii, Pinus leucodermis) е висока над 30 m; в България - в Пирин (в месността Бъндерица се намира вековната Байкушева мура) и Славянка. Дървесина здрава, трайна, смолиста - в строителството и др. От борината се получават терпентин и колофон. Декоративни дървета.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Иглолистни\МУРА.jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Иглолистни</category>
		<title>САГОВИ РАСТЕНИЯ (Cycadophyta)</title>
		<description>
		Клас голосеменни растения. Стъблото е високо до 20 m (листата са на върха), при други - грудковидно или реповидно, отчасти подземно. Около 130 вида, в тропиците и субтропиците; в България - 1, отглежда се в оранжерии.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Иглолистни\САГОВИ РАСТЕНИЯ (Cycadophyta).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Иглолистни</category>
		<title>СМЪРЧ (Picea)</title>
		<description>
		Род иглолистни дървета от семейство борови. Около 40-50 вида, в Северното полукълбо; в България - обикновен смърч, височина до 50 m и повече. Дървесина без ядро, трайна, умерено тежка, мека, блестяща, смолиста. Използва се в строителството, за музикални инструменти и др.; кората съдържа дъбилни вещества. Декоративни.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Иглолистни\СМЪРЧ (Picea).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Иглолистни</category>
		<title>ТИС (Taxus)</title>
		<description>
		Род иглолистни дървета и храсти от семейство тисови. Около 10 вида, в Европа, Югозападна Азия, Северна Америка и Северна Африка; в България - 1. Отровно. Живее до 4000 г. Дървесина здрава, твърда, еластична. Парково дърво. Защитен вид.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Иглолистни\ТИС (Taxus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Иглолистни</category>
		<title>ТУЯ (Thuja)</title>
		<description>
		Род иглолистни дървета и храсти от семейство кипарисови. Височина до 45–60 m. 5 вида, в Северна Америка и Източна Азия; в България се отглеждат 2 вида. Западната туя (T. occidentalis) е висока около 30 m, короната е пирамидална или яйцевидна. Гигантската туя (T. plicata) е висока 45–55 m и има конична корона. Дървесината е мека, лека, устойчива на гниене. Декоративни растения.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Иглолистни\ТУЯ (Thuja).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Иглолистни</category>
		<title>ЦУГА (Tsuga)</title>
		<description>
		Род иглолистни дървета от семейство борови. Височина около 50 m. Около 15 вида, главно в Северна Америка и Източна Азия; в България се отглеждат 2. Дървесина мека и нетрайна - за целулоза. Декоративни растения.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Иглолистни\ЦУГА (Tsuga).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Културни</category>
		<title>АБУТИЛОН , просфорник (Abutilon)</title>
		<description>
		Род едногодишни и многогодишни тревисти растения или храсти от семейство слезови. Около 100-150 (според други данни над 400) вида в тропичните и субтропичните области. Културният абутилон се отглежда за влакното (16-24 % в стъблото) и семената (18-20 % масло) - за технически цели.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\АБУТИЛОН , просфорник (Abutilon).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Културни</category>
		<title>АВОКАДО (Persea)</title>
		<description>
		Род вечнозелени дървета от семейство лаврови. Около 10 (или 20-50) вида в Мексико, Централна и Южна Америка. Над 600 сорта на Persea americana се отглеждат в тропичните и субтропичните области. Плодовете имат ценни хранителни и диетични качества (до 30 % лесноусвоими мазнини, много витамини - В1, В2, С, Е, К и др., малко захари). 
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\АВОКАДО (Persea).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>АЙЛАНТ (Ailanthus)</title>
		<description>
		Род дървета от семейство симарубови. Височина до 30 m. Около 10 вида, в Югоизточна Азия и Северна Австралия. В България се отглежда айлант (китайски ясен, див орех) за залесяване, дървесината - в строителството, за мебели и целулоза. Декоративно дърво.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\АЙЛАНТ (Ailanthus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>АКАЦИЯ </title>
		<description>
		1) Acacia: род вечнозелени дървета и храсти от семейство мимозови. Около 800 вида, в тропичните и субтропичните области, главно в саваните. От някои се получава арабска гума, други са декоративни.
2) Robinia: род дървета и храсти от семейство бобови. В България - 2 вида: бяла акация (с доброкачествена дървесина, декоративно, медоносно, почвоукрепващо) и червена акация - отглежда се по-рядко.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\АКАЦИЯ.jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Културни</category>
		<title>АКТИНИДИЯ (Actinidia)</title>
		<description>
		Род дървенисти лиани от семейство актинидиеви. Около 40 вида, срещат се в Югоизточна и Източна Азия. Плодовете (киви) са богати с витамин С (около 700 mg%). Консумират се пресни или преработени (вина, сиропи). Лечебни свойства (при скорбут, туберкулоза).
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\АКТИНИДИЯ (Actinidia).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>АЛАБАШ , гулия (Brassica caulorapa)</title>
		<description>
		Двугодишно зеленчуково растение от семейство кръстоцветни. Отглежда се в северните райони на Европа и в България. Използва се стъблото (силно надебелено, закръглено, зелено или виолетово, богато с витамини). Консумира се предимно в прясно състояние.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\АЛАБАШ , гулия (Brassica caulorapa).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>АНАКАРДИЯ (Anacardium)</title>
		<description>
		Род дървета от семейство анакардиеви. Около 15 вида, в тропичните зони на Америка. Anacardium occidentale се отглежда предимно в Югоизточна Индия заради анакардиевите орехчета (кашу), които се развиват на върха на лъжлив плод - ябълка с посредствени вкусови качества. Лекарствено растение. 
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\АНАКАРДИЯ (Anacardium).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>АНАНАС (Ananas)</title>
		<description>
		Род тревисти растения от семейство Bromeliaceae. 8-9 вида в тропичните зони на Америка. Ananas comosus се отглежда в Бразилия, на Хавайските острови и Филипинския архипелаг, в Куба и другаде. Съплодието (с витамин А, В, С) е сочно, голямо (до 5 kg), вкусно, безсеменно. Използва се сурово и преработено (консерви, сокове), листата на някои видове - за технически цели.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\АНАНАС (Ananas).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>АНАСОН (Anisum)</title>
		<description>
		Род многогодишни, рядко едногодишни тревисти растения от семейство сенникоцветни. Около 150 вида в Източното полукълбо; в България - 4. Семената на култивирания анасон са с 2-6 % етерично масло (главно анетол). Използват се в парфюмерията, медицината, за напитки, подправки, за технически цели.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\АНАСОН (Anisum).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>АРТИШОК (Cynara)</title>
		<description>
		Род многогодишни тревисти растения от семейство сложноцветни. Расте в Средиземноморието. Около 12 вида, културен - кардон и Cynara scolymus. Използват се недоразвитите съцветия (главички), богати с въглехидрати, ароматни вещества и витамини А, В - за сосове, консерви и др. Декоративно и фуражно.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\АРТИШОК (Cynara).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>БАДЕМ (Amygdalus)</title>
		<description>
		Род дървета или храсти от семейство розови. 40 вида, в субтропичния и умерения пояс, в България - 2. Овощно дърво е обикновеният бадем. Родина - Централна Азия. Плод - костилка, семето (ядката) е с 50-60 % мазнини и до 2-8 % гликозида амигдалин в горчивите сортове. Използва се в хранително-вкусовата, парфюмерийната промишленост, в медицината и др.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\БАДЕМ (Amygdalus).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Културни</category>
		<title>БАКЛА (Vicia faba)</title>
		<description>
		Едногодишно тревисто растение от семейство бобови. Отглежда се в Азия, Африка, Южна Америка, Европа. Използва се за храна, фураж, зелено торене, като сурогат на кафето. Зрелите семена са богати с белтъци и въглехидрати.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\БАКЛА (Vicia faba).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>БАМБУК (Bambusoideae)</title>
		<description>
		Подсемейство многогодишни, по-рядко едногодишни тревисти растения от семейство житни. Високи до 30 m. Около 1000 вида, главно в тропичната и субтропичната област; в България се отглеждат 2 декоративни вида (в поречието на река Велека). Приложение - в строителството, техниката, домакинството и др., младите леторасти и плодове - за храна.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\БАМБУК (Bambusoideae).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>БАНАН (Musa)</title>
		<description>
		Род многогодишни тревисти растения от семейство бананови. Над 40 вида, в тропиците и субтропиците. 2/3 от световното производство в Латинска Америка. В България декоративни видове. Плодовете до 300 броя в съплодие. Бананите биват плодови и зеленчукови. Приложение - като основна храна (сурови, преработени на брашно, консерви, вино и др.), фураж, текстилни влакна (от някои видове се добива манилски коноп).
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\БАНАН (Musa).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>БЕРГАМОТ (Citrus bergamia)</title>
		<description>
		Вечнозелено дърво от семейство седефчеви. Етеричномаслодайно (листа, цветове, плодна обвивка - 1,75 % бергамотово етерично масло). Отглежда се в Средиземноморието за сладкарската и парфюмерийната промишленост.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\БЕРГАМОТ (Citrus bergamia).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>БОДЛИВО ФРЕНСКО ГРОЗДЕ,немско грозде (Ribes uvacrispa)</title>
		<description>
		Многогодишен плодов храст от семейство каменоломкови. Среща се в Европа, Азия и Америка; в България - като любителска култура. Плодът е сочна яйцевидна ягода, зелена, жълта, розова, с кисел вкус. Съдържа захари, витамин С (30-60 mg%), А, В и др. Консумира се пресен и преработен.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\БОДЛИВО ФРЕНСКО ГРОЗДЕ , немско грозде (Ribes uvacrispa).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>БОРЕЧ (Borago officinalis)</title>
		<description>
		Едногодишно тревисто растение от семейство грапаволистни. Родина - Мала Азия. Отглежда се за листата (салата, за готвене, подправка). Съдържат до 17 mg% витамин С, каротин. Медицинско, медоносно и фуражно.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\БОРЕЧ (Borago officinalis).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>БОРОВИНКА (Vaccinium)</title>
		<description>
		Род листопадни или вечнозелени храсти от семейство пиренови. Около 100 вида, главно в Северното полукълбо; в България - 4, предимно в планинския и високопланинския пояс. Плодовете са богати с витамин С - за прясна консумация, сиропи, желета и др., в народната медицина.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\БОРОВИНКА (Vaccinium).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>БОЯНКА , еризимум (Erysimum)</title>
		<description>
		Род едно-, дву- и многогодишни тревисти растения от семейство кръстоцветни. Около 100 вида, в Северното полукълбо; в България - 10. Разклонената боянка се отглежда като лекарствена култура. Съдържа гликозида еризимин (има успокояващо действие върху централната нервна система).
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\БОЯНКА , еризимум (Erysimum).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>БРУСОНЕЦИЯ , хартиено дърво (Broussonetia papyrifera)</title>
		<description>
		Дърво от род черница. Отглежда се в Китай, Корея, Япония. От кората му се получава хартия.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\БРУСОНЕЦИЯ , хартиено дърво (Broussonetia papyrifera).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>БУРЧАК (Vicia ervilia)</title>
		<description>
		Едногодишно тревисто растение от семейство бобови. Среща се в Кавказ, Иран и средиземноморските страни; в България - ограничено. Богато с белтъци. За фураж се използват зелената маса, сеното, зърното и сламата. Семената съдържат горчиви глюкозиди.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\БУРЧАК (Vicia ervilia).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ВАНИЛИЯ (Vanilla)</title>
		<description>
		Род многогодишно увивно растение от семейство салепови. Около 100 вида, в Централна и Южна Америка. Плодовете (съдържат 1,5-3 % гликозида ванилин) на Vanilla planifolia се използват в сладкарската промишленост. 
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ВАНИЛИЯ (Vanilla).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ВИНЕНА ПАЛМА </title>
		<description>
		Общо название на няколко вида палми, от които се получава сладък сок за вино. От Raphia vinifera (Западна Африка и Южна Америка) и Mauritia vinifera (Бразилия) се получава рафия.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ВИНЕНА ПАЛМА.jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ВИШНА (Cerasus)</title>
		<description>
		Род дървета и храсти от семейство розови. Около 150 вида, в България - 3. Като култура се отглежда обикновена вишна. Плодовете съдържат до 13 % захари, до 2,5 % киселини, до 43 mg% витамин С. Използват се пресни или консервирани (сладко, сироп, желе и др.). Някои видове са декоративни.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ВИШНА (Cerasus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ВЛАСАТКА (Festuca)</title>
		<description>
		Род многогодишни треви от семейство житни. Около 500 вида, главно в умеренеия пояс; в България - 25, повечето са важна съставка на естествените ливади и пасища. Фураж с добра хранителност и висока смилаемост. Много видове се култивират. Широко разпространени са ливадната, червената и овчата власатка.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ВЛАСАТКА (Festuca).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ГРАДИНСКИ ЧАЙ (Salvia officinalis)</title>
		<description>
		Многогодишно полухрастовидно растение от семейство устноцветни. Лекарствено. Култивира се в Европа, Америка, включително в България. Надземните органи съдържат етерично масло, богато на цинеол, туйон, пинен и др. (най-много листата - 0,50-2,5 %). Използва се като противовъзпалително средство при ларингит, фарингит и др.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ГРАДИНСКИ ЧАЙ (Salvia officinalis).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ГРАХ (Pisum)</title>
		<description>
		Род едногодишни и многогодишни тревисти растения от семейство бобови. 6 вида (2 културни), в Средиземноморието и Централна Азия; в България - 1. Обикновеният грах (градински и фуражен) се използва за храна, фураж, зелено торене и др. Зрелите семена са богати с белтъци, захари, скорбяла, витамини А, В1, В2, С и др.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ГРАХ (Pisum).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ГРЕЙПФРУТ (Cytrus paradisi)</title>
		<description>
		Вечнозелено плодно дърво от семейство седефчеви. Родина - Индия. Отглежда се в субтропичните райони. Плодовете се използват в прясно състояние, за консерви, конфитюри, вино, кората (съдържа наригин) - за пектин и етерично масло. Лечебни и диетични качества.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ГРЕЙПФРУТ (Cytrus paradisi).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ГУАЯВА (Psidium guajava)</title>
		<description>
		Плодно дърво от семейство миртови. Родина - Южна Америка. Отглежда се на Хавайските острови и др. Плодовете са богати с витамин С (до 300 mg%), консумират се сурови и преработени.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ГУАЯВА (Psidium guajava).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ДАГУСА (Eleusine coracana)</title>
		<description>
		Многогодишно субтропично растение от семейство житни. Зърнена (за брашно, булгур и пиво) и фуражна култура в Северна Африка и Индия.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ДАГУСА (Eleusine coracana).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ДАФИНОВО ДЪРВО , лаврово дърво (Laurus nobilis)</title>
		<description>
		Вечнозелено ниско дърво или храст от семейство лаврови. Родина - Средиземноморието. Отглежда се в субтропичните райони; в България - в югоизточната част. В Гърция и Рим в древността се използва за лавров венец - символ на победа и величие. Всички части съдържат етерични масла, използвани в сапунената промишленост и медицината; листата (дафинов лист) - за подправка, в консервната промишленост. Декоративно растение. 
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ДАФИНОВО ДЪРВО , лаврово дърво (Laurus nobilis).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ДЕВЕСИЛ , селим (Levisticum officinale)</title>
		<description>
		Многогодишно тревисто растение от семейство сенникоцветни. Родина - Южна Европа. Листата (от първата година) и коренът (от втората) се използват за подправка и в медицината. Съдържат до 2 % етерично масло. Приложение - в хранително-вкусовата и парфюмерийната промишленост.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ДЕВЕСИЛ , селим (Levisticum officinale).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ДЕТЕЛИНА (Trifolium)</title>
		<description>
		Род едно-, дву- и многогодишни растения от семейство бобови. Около 200 вида, в Европа, Мала Азия, Южна Америка (10 културни); в България - 55 диворастящи (от тях 25 със стопанско значение). Червената детелина е високодобивна фуражна култура. Сеното е нежно, хранително, богато с каротин, витамин С и D. Отглеждат се също бяла и шведска детелина. Медоносни, фуражни, противоерозионни. Някои видове са медицински, други - за храна (салата, варива, брашно и др.).
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ДЕТЕЛИНА (Trifolium).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ДЖАНКА (Prunus cerasifera)</title>
		<description>
		Многогодишен храст или дърво от семейство розови. Широко е разпространена, включително в България. Плодовете на местните културни сортове (афъзки) са с плътно сочно сладко или кисело плодно месо. Съдържат 11,9 % захари, органични киселини, пектин, витамини, минерални соли и др. Консумират се пресни и преработени.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ДЖАНКА (Prunus cerasifera).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ДЖУЛЮН , дяволски орех (Trapa natans)</title>
		<description>
		Едногодишно водноплаващо растение от семейство джулюнови. Среща се в Европа; в България - главно около река Дунав. Плодът (орех с 2-4 рогчета, богати със скорбяла) се използва за фураж.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ДЖУЛЮН , дяволски орех (Trapa natans).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ДИНЯ (Citrullus)</title>
		<description>
		Род едногодишни и многогодишни тревисти растения от семейство тиквови. 3-5 вида, в Южна Европа, Северна и Южна Африка, Азия и Австралия; културни - 2: трапезна диня (със сочен вкусен плод, захарност 7-11 %; използва се пресен и преработен) и фуражна диня (със захарност 2-3 %). Дините съдържат много минерални вещества и витамини, семената им - ценно по вкусови качества масло.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ДИНЯ (Citrullus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ДОМАТ (Lycopersicum esculentum)</title>
		<description>
		Едногодишно (при подходящи условия многогодишно) тревисто растение от семейство картофови. Родина - Южна Америка. Расте в районите с умерен, субтропичен и тропичен климат. Плодът е богат с плодова захар (2,2-4,9 %), органични киселини (0,35-0,85 %), минерални соли, ароматни вещества, витамин С (18-48 mg %), B, P, PP, K и провитамин А. Използва се в прясно и преработено състояние.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ДОМАТ (Lycopersicum esculentum).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ДРЯН (Cornus)</title>
		<description>
		Род дървета и храсти от семейство дрянови. Около 50 вида, в Северното полукълбо и Южна Америка; в България - 2. Обикновен дрян - дренките са богати с витамин С и се използват в хранително-вкусовата промишленост. Дървесината - за дребни изделия. Кучешки дрян - неядивни плодове, за украса и жив плет.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ДРЯН (Cornus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ДЮЛЯ (Cydonia oblonga)</title>
		<description>
		Вид листопадно дърво или храст от семейство розови. Родина - Западна Азия. Отглежда се и в Молдова, Украйна, Кавказ, Централна Азия, Индия, Средиземноморието и др.; в България - навсякъде. Плодовете са ароматни, съдържат средно 9,8 % захари, 0,75 % органични киселини, 10-12 mg% витамин С, минерални соли и др. Използват се за компоти, конфитюри, сладка, желета; семената - в медицината. Декоративно и медоносно.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ДЮЛЯ (Cydonia oblonga).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ЕЛДА , гречиха (Fagopyrum esculentum)</title>
		<description>
		Едногодишно фуражно растение от семейство лападови. Родина: Азия. Отглежда се заради зърната, богати с белтъци, скорбяла, минерални соли, витамин В1, В2 и др.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ЕЛДА , гречиха (Fagopyrum esculentum).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ЕУКОМИЯ , гутаперчово дърво (Eucomia ulmoides)</title>
		<description>
		Многогодишно каучуконосно дърво или храст от семейство еукомиеви. Отглеждат се в Грузия, Азербайджан и др. Каучуков сок се съдържа в листата (до 6 %), кората (до 8 %), корените и плодовете (до 14 %).
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ЕУКОМИЯ , гутаперчово дърво (Eucomia ulmoides).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ЕЧЕМИК (Hordeum)</title>
		<description>
		Род едногодишни и многогодишни растения от семейство житни. Около 30 вида, главно в Северното полукълбо; в България - 6. Отглежданият ечемик (Hordeum sativum) е зърненофуражна култура със зимни и пролетни форми. Използва се за фураж, малц, булгур, бира и др.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ЕЧЕМИК (Hordeum).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ЖЕЛЯЗНО ДЪРВО (Parrotia persica)</title>
		<description>
		Листопадно дърво от семейство хамамелидови. Височина 20-25 m. Расте в Азербайджан и Северен Иран; в България - в ботаническите градини. Много твърда и здрава дървесина; приложение - за машинни детайли, художествени произведения и др. Желязно дърво се наричат и други дървета с твърда дървесина.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ЖЕЛЯЗНО ДЪРВО (Parrotia persica).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ЖЕНШЕН (Panax ginseng)</title>
		<description>
		Многогодишно тревисто растение от семейство аралиеви. Расте и се отглежда в Китай, Корея и др. Ценно лекарствено растение. Използва се коренът (съдържа панаксосапонин и др.) - като тонизиращо и стимулиращо средство.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ЖЕНШЕН (Panax ginseng).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ЖЪЛТА ЛЮЦЕРНА (Medicago falcata)</title>
		<description>
		Многогодишно тревнофуражно растение от семейство бобови. Понася утъпкване и пасене. По-дълготрайна, по-сухоустойчива и студоустойчива от обикновената люцерна, близка до нея по хранителна стойност.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ЖЪЛТА ЛЮЦЕРНА (Medicago falcata).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ЗАЕШКА ДЕТЕЛИНА (Anthyllis vulneraria)</title>
		<description>
		Двугодишно или многогодишно тревисто растение от семейство бобови. Има добри тревнофуражни качества. Участва в тревостоя на ливади и пасища върху бедни, варовити, сухи почви.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ЗАЕШКА ДЕТЕЛИНА (Anthyllis vulneraria).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ИНДРИШЕ , розалин (Pelargonium roseum)</title>
		<description>
		Многогодишно полухрастовидно етеричномаслодайно растение от семейство здравецови. Отглежда се в Грузия, Армения, Таджикистан, Франция, остров Реюнион, Алжир, включително в България за етерично масло. Наземната маса е богата (0,07-0,25 %) с цитронелол, гераниол, ментол и др. В парфюмерийната, хранително-вкусовата, сапунената промишленост и др. Декоративно и медицинско.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ИНДРИШЕ , розалин (Pelargonium roseum).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>КАЙСИЯ , зарзала (Armeniaca)</title>
		<description>
		Род дървета от семейство розови. 10 вида. Културните сортове произлизат главно от обикновената кайсия (Armeniaca vulgaris). Разпространени са в Централна и Предна Азия, Южна Европа, САЩ и др., включително България. Плодовете са месести и ароматни; съдържат 4-20 % захари, органични киселини, 5-10 mg% каротин, витамин С и др. Семената - 30-57 % масло. Кайсиите се консумират пресни или преработени.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\КАЙСИЯ , зарзала (Armeniaca).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>КАРАМФИЛ (Dianthus)</title>
		<description>
		Род многогодишни тревисти растения от семейство карамфилови. Над 300 вида, в Европа (главно Средиземноморието), Азия и Африка; в България - 22 (един е български, 3 са балкански ендемити). Като декоративни се отглеждат много сортове.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\КАРАМФИЛ (Dianthus).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Културни</category>
		<title>КАРТОФИ </title>
		<description>
		Клубеноплодни тревисти растения от род кучешко грозде, семейство картофови. Над 200 диворастящи вида в Южна Америка. Културен вид Solanum tuberosum, в областите с умерен климат. Клубените съдържат 18–20 % скорбяла, 2–3 % белтъци, 0,4–3 % захари, целулоза 1,5 %, мазнини 0,3 %, витамини С, В1, В2 и др., органични киселини, минерални соли и други вещества. Важна продоволствена култура – за храна, фураж, нишесте, спирт, брашно и др. В България картофите се отглеждат главно в предпланинските и планинските области на Софийски, Смолянски, Пловдивски и Пазарджишки район.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\КАРТОФИ.jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>КАРФИОЛ , цветно зеле (Brassica cauliflora)</title>
		<description>
		Едногодишно тревисто растение от род зеле, семейство кръстоцветни. Родина - Източното Средиземноморие. Отглежда се широко в Западна Европа и Америка, също в България. Главата на карфиола съдържа 6-8 % сухо вещество, 2-4 % захари, белтъци, витамини С, В1, B2, Р, каротин. Използва се за салати и консервиране.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\КАРФИОЛ , цветно зеле (Brassica cauliflora).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>КАУЧУКОНОСНИ РАСТЕНИЯ </title>
		<description>
		Група растения, които образуват и съдържат в някои свои органи каучук. Над 1500 вида от около 20 семейства. Каучуконосните растения биват латексни (от млечния сок - латекса, на бразилската хевея се получават 98 % от естествения каучук в света, еукомия), паренхимни (коксагиз) и хлоренхимни (гваюла). В България каучуконосни растения не се отглеждат.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\КАУЧУКОНОСНИ РАСТЕНИЯ.jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>КАФЕЕНО ДЪРВО (Coffea)</title>
		<description>
		Род вечнозелени храсти и ниски дървета от семейство брошови. Около 40 вида, в тропичните области на Африка и Азия. Отглежда се и в Америка. Семената на някои видове съдържат от 0,6 до 2,7 % кофеин. Използват се за получаване на кафе. Отглеждат се най-често Coffea arabica (за ароматно) и Coffea robusta (за силно кафе). Световното производство е над 4 млн. t (Бразилия - 50 %).
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\КАФЕЕНО ДЪРВО (Coffea).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Културни</category>
		<title>КЕСТЕН (Castanea)</title>
		<description>
		Род дървета от семейство букови. Около 14 вида, в Северното полукълбо. 4 културни; в България - 1 (обикновен кестен). Ядката е 82-84 % от теглото на плода; съдържа 62 % скорбяла, 17 % захари, 6 % белтъци, над 2 % мазнини. Кестените се използват за храна; дървесината - за мебели, в корабостроенето, във водното строителство.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\КЕСТЕН (Castanea).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>КОНОП (Cannabis)</title>
		<description>
		Род едногодишни растения от семейство конопови. 3 вида: обикновен (културен), индийски и плевелен. Родина - Централна Азия. Отглежда се в страните с умерен климат, включително в България, заради стъблото (влакно за въжета и по-груби тъкани) и семената (30-35 % мазнини), за масло в бояджийската, сапунената промишленост и др.; кюспето - за фураж. От индийския коноп се получава хашиш.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\КОНОП (Cannabis).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>КОПРИВА (Urtica)</title>
		<description>
		Род многогодишни тревисти растения и полухрасти от семейство устноцветни. Около 150 вида, в тропичните области на Азия и Африка. В България се отглеждат много вариетети от Coleus blumei с красиви, различно обагрени листа. Някои видове образуват клубени, които служат за храна на населението в тропичните райони.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\КОПРИВА (Urtica).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>КОПЪР (Anethum)</title>
		<description>
		Род едногодишни (рядко двугодишни) тревисти растения от семейство сенникоцветни. 4 вида, в Западна Азия, Индия и Северна Африка; в България - 1. Надземната част съдържа до 1,5 % етерично масло, семената - до 4 %. Използва се за подправка, в хранително-вкусовата, сапунената, консервната промишленост. Медицинско и медоносно растение.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\КОПЪР (Anethum).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Културни</category>
		<title>КОСМОС (Cosmos)</title>
		<description>
		Род тревисти растения от семейство сложноцветни. Около 20 вида, в Централна Америка. В България се отглежда едногодишен Cosmos bipinnatus с различно обагрени красиви цветове за цветни лехи и за рязан цвят.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\КОСМОС (Cosmos).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>КРАСТАВИЦА (Cucumis sativus)</title>
		<description>
		Едногодишно зеленчуково растение от семейство тиквови. Родина - Югоизточна Азия. Отглежда се в области с умерен климат, включително в България. Плодът е лъжлив, продълговат, с високи вкусови качества, богат с пептонизиращи ферменти, алкалнодействащи соли и вегетативна вода, беден на хранителни вещества и витамини. Използва се пресен и консервиран. Отглежда се в парници, оранжерии, на открито.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\КРАСТАВИЦА (Cucumis sativus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>КРАТУНА (Lagenaria vulgaris)</title>
		<description>
		Едногодишно тревисто растение от семейство тиквови. Родина - Индия. Широко разпространено в много африкански и азиатски страни. Плодовете - в бита (за съдове); в България - като декоративно; за присаждане на диня върху кратуна.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\КРАТУНА (Lagenaria vulgaris).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>КРУША (Pyrus)</title>
		<description>
		Род дървета и храсти от семейство розови. Около 60 вида, в Северното полукълбо; в България - 2. Културните сортове (около 5000) произлизат главно от обикновената круша (Pyrus communis). Плодовете им са месести, различно обагрени, ароматни. Съдържат 8-16 % захари, 0,1-0,2 % органични киселини, витамин В и С. Използват се пресни, преработени и сушени. Дървесината - за музикални инструменти.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\КРУША (Pyrus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>КЪПИНА (Rubus)</title>
		<description>
		Род храсти и многогодишни тревисти растения от семейство розови. Около 250 вида, в Европа, Централна Азия и Африка; в България - 44. Плодовете съдържат 4-8 % захари, 0,8-1,4 % органични киселини, витамин С, минерални соли и др. Използват се пресни и преработени.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\КЪПИНА (Rubus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ЛАВАНДУЛА (Lavandula)</title>
		<description>
		Род многогодишни тревисти растения, полухрасти и храсти от семейство устноцветни. Около 25 (според други автори около 48) вида, в Средиземноморието. В България се отглежда обикновена лавандула за етеричното масло на цветовете (до 2 %). Използва се в парфюмерийната, козметичната, сапунената промишленост и медицината. Медоносно и противоерозийно. България изнася лавандулово масло.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ЛАВАНДУЛА (Lavandula).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ЛАЙКУЧКА , лайка (Matricaria)</title>
		<description>
		Род тревисти растения от семейство сложноцветни. Около 70 вида, главно в Средиземноморието; в България - 6. Плевели, отровни, декоративни, медицински (главно лечебната лайкучка).
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ЛАЙКУЧКА , лайка (Matricaria).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ЛЕСКА (Corylus)</title>
		<description>
		Род дървета и храсти от семейство брезови. Около 20 вида, в области с умерен климат на Северното полукълбо; в България - 2 и 1 културен. Плодът е лешник. Ядките съдържат около 65 % мазнини, 17,5 % белтъци, 50-60 mg% витамин С и др. Използват се за прясна консумация и в хранително-вкусовата промишленост. Медицинско, медоносно и декоративно.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ЛЕСКА (Corylus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ЛЕЩА (Lens)</title>
		<description>
		Род едногодишни тревисти растения от семейство бобови. Около 10 вида (1 културен), главно в Средиземноморието, Средна и Мала Азия; в България - 2. Обикновената леща се отглежда в умерения пояс. Семената са богати с белтъци (до 35 %), скорбяла, мазнини, витамин В1, B2. Храна и фураж.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ЛЕЩА (Lens).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ЛИМОН (Citrus limon)</title>
		<description>
		Многогодишно субтропично дърво от семейство седефчеви. Родина - Югоизточна Азия. Отглежда се в области с влажен субтропичен климат; в България - стайно и оранжерийно. Плодът е богат с витамин С (до 140 mg%), А, B1 и др.; киселини - главно лимонена (до 6-8 %). Кората на плода, клонките, листата и цветовете съдържат етерично масло (лимонен цитрал и др.).
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ЛИМОН (Citrus limon).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ЛИПА (Tilia)</title>
		<description>
		Род дървета от семейство липови. Височина 15-25 (до 40) m. Около 50 вида, в умерения пояс на Северното полукълбо; в България - 4: дребнолистна, едролистна, сребролистна и червена, 1 вид се култивира. Приложение: дървесината - за мебели, в резбарството, кората - за лико, цветът - за чай. Медоносна, декоративна, почвоукрепваща.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ЛИПА (Tilia).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ЛОЗА (Vitis)</title>
		<description>
		Род многогодишен лианови растения от семейство лозови. Около 70 вида, в областите с умерен климат на Северното полукълбо. В Америка са разпространени видовете Vitis berlandieri и Vitis labrusca (устойчиви срещу филоксерата), в Европа - Vitis vinifera, от които произлиза културната лоза (среща се по българските земи отпреди 5000 г.). Известни са около 20 000 сорта, в България - около 2000. Гроздето съдържа: вода - 70-85 %, въглехидрати - 15-30 %, органични киселини - 0,3-1,5 %, минерални вещества, витамин A, B1, B2, B6, C, PP и др. Използва се за прясна консумация, за стафиди и безалкохолни напитки; основна суровина за винарската промишленост.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ЛОЗА (Vitis).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ЛУК (Allium)</title>
		<description>
		Род многогодишни тревисти растения от семейство кремови. Около 500 вида, в области с умерен климат на Северното полукълбо; в България - 27. Като зеленчукови култури се отглеждат обикновеният лук (кромид лук, Allium cepa), чесънът и празът. Родина на обикновения лук - Централна Азия. С ценни вкусови, хранителни и лечебни качества. Сортове: лютив, полулютив, сладък и воден лук. Съдържа около 3-4 % азотни вещества (70 % лесноусвоими белтъци), 7-10 % захари, до 38,3 mg% етерични масла, витамин С (в листата около 24 mg%), А и др.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ЛУК (Allium).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>МАГДАНОЗ , мерудия (Petroselinum sativum)</title>
		<description>
		Двугодишно зеленчуково растение от семейство сенникоцветни. Родина - Средиземноморието. Расте в области с умерен климат; в България - навсякъде. Отглежда се листен и кореноплоден магданоз. Листата са богати с витамин С (180-250 mg%) и А (до 10 mg%). Използва се за подправка и в народната медицина.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\МАГДАНОЗ , мерудия (Petroselinum sativum).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>МАК (Papaver)</title>
		<description>
		Род едногодишни или многогодишни тревисти растения от семейство макови. Съдържа бял млечен сок, богат с алкалоиди. Около 100 вида, почти всички в Северното полукълбо; в България - 8. Отровни в различна степен, някои са плевели. В областите с умерен климат се отглежда Papaver somniferum - маслодайно (семената - 50 % масло) и лекарствено растение (суровият опий има 25 алкалоида - морфин, кодеин, папаверин, наркотин и др.). Маковият шрот е ценен фураж (до 30 % белтъци, 10-12 % мазнини).
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\МАК (Papaver).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>МАЛИНА </title>
		<description>
		(Idaeobatus) подрод от род къпина, семейство розови. Около 120 вида, в Азия, Америка и Европа; в България - 1. Най-голямо значение има червената малина. Отглежда се в страните с умерен климат, включително България. Плодовете съдържат 4,5-10 % захари, 1,6-2 % органични киселини, витамин С (до 34 mg%), каротин и др. Използват се пресни и преработени, в медицината. Медоносна.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\МАЛИНА.jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Културни</category>
		<title>МАНДАРИНА (Citrus reticulata)</title>
		<description>
		Вечнозелено субтропично овощно дърво от семейство седефчеви. Отглежда се отдавна в Китай, Япония; в Европа и Америка - от 19 в.В България - ограничено, на закрито. Създадени са хибридни форми. Плодовете съдържат 1,1 % лимонена киселина, 8,4 % захари, витамин С (31-76 mg%), B1, B2, PP и каротин. Използват се пресни и преработени. Кората - за етерично масло.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\МАНДАРИНА (Citrus reticulata).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>МАСЛИНА (Olea)</title>
		<description>
		Род вечнозелени растения от семейство маслинови. Около 60 вида, в тропичните и субтропичните области. Отглежда се Olea europaea (живее до 1000 г.), една от най-старите култури, позната от древността. В България не се култивира. Плодът е костилков, месестата част съдържа до 80 % масло (зехтин). Използва се за ядене, за хранително и техническо масло, дървесината - за стругарски и др. изделия.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\МАСЛИНА (Olea).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>МЕНТА (Mentha)</title>
		<description>
		Род многогодишно тревисто растение от семейство устноцветни. Около 20-25 вида, в умерения пояс на Северното полукълбо; в България - 7. Като подправка се използва джодженът. Етеричномаслодайна е сладката мента. Листата и съдържат 2,5-3,5 % ментово масло, използвано във фармацевтичната, хранително-вкусовата, парфюмерийната промишленост; за чай, фураж и органична тор.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\МЕНТА (Mentha).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>МОРКОВ (Daucus)</title>
		<description>
		Род двугодишно (рядко едногодишно или многогодишно) тревисто растение от семейство сенникоцветни. Около 60 вида, главно в Средиземноморието; в България - 3. Културният морков е двугодишен зеленчук и фуражно растение. Кореноплодът съдържа 10-11 % въглехидрати, 1,2 % белтъци, 6-11 mg% каротин и витамин С (около 5 mg%). За храна се използва свеж и преработен. Употребява се за фураж и в народната медицина.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\МОРКОВ (Daucus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>МУШМУЛА (Mespilus)</title>
		<description>
		Род дървета и храсти от семейство розови. Родина - Кавказ. В България расте Mespilus germanica, като култура се отглежда одомашнената и форма. Плодовете (консумират се след ферментация) съдържат около 10,6 % инвертна захар, до 19 mg% витамин С, ябълчена киселина, 2,5 % масла (в семената) и др. Дървесината се използва за фини дървени изделия, кората - за щавене на кожи.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\МУШМУЛА (Mespilus).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Културни</category>
		<title>НАР (Punica)</title>
		<description>
		Род дървета или храсти от семейство нарови. 2 вида: Punica granatum - в Средиземноморието и Азия, и Punica protopunica - Източна Африка. Отглежда се в много страни с топъл климат; в България - ограничено, в южните части. Плодът е многогнезден с много семена (400-700), покрити със сочен сладко-кисел пурпурен пласт. Съдържа до 19 % захари, до 9 % лимонена киселина, витамин С, танин. Приложение - за храна (пресен), сиропи, вина, в медицината. Декоративно растение.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\НАР (Punica).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ОРИЗ (Oryza)</title>
		<description>
		Род едногодишни растения от семейство житни. Около 20 вида, главно в тропичните области. Родина - Югоизточна Азия. Изисква непрекъснато напояване през вегетацията. Зърното съдържа въглехидрати, белтъци, мазнини, ензими, витамини и др. Използва се за храна, фураж и др.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ОРИЗ (Oryza).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ПАМУК (Gossypium)</title>
		<description>
		Род многогодишни дървета или храсти (културните - едногодишни) от семейство слезови. 35 вида, 5 се отглеждат в умерения и субтропичния пояс (в около 50 страни). Най-разпространени - обикновеният (мексиканският) памук (70 % от световното производство) и индокитайският памук. Най-висококачествен (с дълго, плътно и здраво влакно) е египетският памук. Влакното се използва в текстилната, каучуковата и др. промишленост, семената (с 20-25 % мазнини) - за масло, шрот и др.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ПАМУК (Gossypium).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ПАСИФЛОРА (Passiflora)</title>
		<description>
		Род катерливи растения от семейство пасифлорови. Passiflora edulis е широко разпространена в тропичните райони заради плодовете (жълти или червени, с кисела ароматна сърцевина). Консумират се пресни и преработени.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ПАСИФЛОРА (Passiflora).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ПАТЛАДЖАН , син домат (Solanum melongena)</title>
		<description>
		Многогодишно храстовидно растение от семейство картофови. Родина - Източна Азия. Плодовете съдържат 7,9 % сухо вещество, 1,2-2,5 mg% соланин М (придава горчив вкус), витамин С, тиамин, никотинова киселина и др. Плодовете се използват за готвене и консервиране.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ПАТЛАДЖАН , син домат (Solanum melongena).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ПИПЕР (Capsicum annum)</title>
		<description>
		Многогодишно полухрастовидно растение от семейство картофови. Родина - тропичните области на Америка. Отглежда се широко като едногодишен зеленчук, включително в България. Плодът е куха ягода (чушка), различна по форма, големина (5-200 g), окраска и вкус. Съдържа 2-8 % захари, около 1,5 % белтъци, алкалоида капсицин (лютивите сортове). Богат е с витамин С (до 240 mg%, най-много от всички зеленчуци), А, Р, В. Използва се пресен и преработен, в декоративното градинарство. Мленият изсушен червен пипер - за подправка.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ПИПЕР (Capsicum annum).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ПОМПЕЛА (Citrus grandis)</title>
		<description>
		Най-едрото вечнозелено дърво от цитрусовите култури (семейство седефчеви). Родина - Югоизточна Азия. Отглежда се в Китай, Тайланд, Индия, Япония и Черноморското крайбрежие на Кавказ заради плодовете с вкусен кисело-горчив до сладък сок, различно оцветен. Съдържа гликозида нарингин.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ПОМПЕЛА (Citrus grandis).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ПОРТОКАЛ (Citrus sinensis)</title>
		<description>
		Субтропично вечнозелено овощно дърво от семейство седефчеви. Родина - Южен Китай и Индокитай. Отглежда се в райони с тропичен и субтропичен климат. Цъфти 2 пъти годишно. Плодът е богат със захари (до 12 %), киселини - най-много лимонена, витамин А, В и С (49-72 mg%), кората съдържа до 2 % етерично масло. Портокаловото масло (от кората) се използва в парфюмерийната промишленост.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ПОРТОКАЛ (Citrus sinensis).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ПРАЗ (Allium porrum)</title>
		<description>
		Многогодишно тревисто луковично растение от семейство кремови. Родина - средиземноморските райони и Западна Азия. Отглежда се като двугодишен зеленчук от древността. Образува луковица (лъжливо стъбло). Съдържа около 10 % въглехидрати, 1,8 % белтъци, 0,9 % целулоза, около 20 mg% витамин С и по-малко етерично масло от лука и чесъна. Използва се за храна пресен и преработен.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ПРАЗ (Allium porrum).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ПРАСКОВА (Persica)</title>
		<description>
		Род храсти или дървета от семейство розови. 6 вида, родина Китай; в България расте обикновената праскова, от която произлизат културните сортове. Отглежда се в топлия, умерения и субтропичния пояс на Азия, Европа и Америка. Плодовете са едри, сочни, вкусни, жълтеникавокафяви. Съдържат около 6,3-14,4 % захари, 0,5-1,2 % пектини, 0,08-1,02 % органични киселини. Консумират се пресни и преработени. Имат ценни лечебни свойства.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ПРАСКОВА (Persica).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ПШЕНИЦА (Triticum)</title>
		<description>
		Род едногодишни тревисти растения от семейство житни. Родина - Предна Азия. Около 30 вида, в умерения пояс на Северното полукълбо. Отглеждат се зимни, пролетни и междинни форми: мека пшеница - за хляб, твърда пшеница - за макарони, грис, фиде и др., лимец - за фураж. Зърното съдържа 14-15 % белтъци, 77-78 % въглехидрати, мазнини, витамин В-комплекс.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ПШЕНИЦА (Triticum).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ПЪПЕШ (Cucumis melo)</title>
		<description>
		Едногодишно влачещо се тревисто растение от семейство тиквови. Родина - Предна Азия. Отглежда се за плодовете, различни по форма. Месестата част е със специфичен вкус и аромат с твърда или сочнотопяща се консистенция. Съдържа 4,6-15,8 % захари, пектини, целулоза, витамини, минерални соли. Консумира се предимно свеж.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ПЪПЕШ (Cucumis melo).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>РАПИЦА (Brassica napus var. napus)</title>
		<description>
		Едногодишно тревисто растение от род зеле, семейство кръстоцветни. Произхожда от естествено кръстосване на репицата и китайското зеле. Семената съдържат от 35 до 40 % масло. Използва се за производство на маргарин и сапун, в кожарската и текстилната промишленост. Рапица се отглежда и за зелен фураж; медоносно растение.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\РАПИЦА (Brassica napus var. napus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>РИГАН (Origanum)</title>
		<description>
		Род многогодишни тревисти растения от семейство устноцветни. 10 вида, в Средиземноморието; в България - 2. Съдържат етерични масла. Приложение - за чай, в народната медицина, за ароматизиране на напитки и др.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\РИГАН (Origanum).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>РОЖКОВО ДЪРВО (Ceratonia siliqua)</title>
		<description>
		Вечнозелен храст или ниско дърво от семейство бобови. Цветовете са събрани в гроздовидни съцветия върху старите клони (каулифлория). Отглежда се предимно в Средиземноморието (най-много в Испания) за плода (рожков), който съдържа около 50 % захари. От сока се получава спирт.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\РОЖКОВО ДЪРВО (Ceratonia siliqua).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>РОЗА (Rosa)</title>
		<description>
		Културни растения, представители на род шипки от семейство розоцветни. Произхождат от Предна Азия. Отглежда се от древни времена за декоративни цели. През 18 в. е пренесена в Европа. В България най-голямо стопанско значение има маслодайната (казанлъшката) роза. Отглежда се в Подбалканската долина (Розова долина). В Украйна (кримската роза), Франция (галската роза), Мароко (столистната роза) и др. Цветовете се използват за добиване на розово масло, отчасти като суровина в хранително-вкусовата промишленост. Плодовете са богати с витамин С. Декоративните рози (над 10 000 сорта) са получени чрез продължителен отбор и селекция. Разнообразни са по външен вид на растението (ниски, високи, пълзящи), по аромат и особено по цвят. Биват веднъж цъфтящи (провански рози) и продължително цъфтящи (чайни, бурбонски, ремонтантни, чайнохибридни, полиантни рози). В България са създадени над 30 сорта.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\РОЗА (Rosa).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Културни</category>
		<title>РЪЖ (Secale)</title>
		<description>
		Род едногодишни или многогодишни растения от семейство житни. Около 13 вида (1 културен); в България - 3. Отглежда се в Европа, Азия, Северна Америка и Африка. Зърното - за хляб, фураж, зелената маса - за силаж.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\РЪЖ (Secale).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>РЯПА (Raphanus sativus var. major)</title>
		<description>
		Едногодишно или двугодишно зеленчуково растение от семейство кръстоцветни. Родина - Централна Азия. Кореноплодите са с диаметър 10-12 cm, с бяло, розово, сочно, сладко или слабо лютиво месо. Съдържат ензими, минерални соли, витамини, етерично масло. Използват се свежи за салати.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\РЯПА (Raphanus sativus var. major).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>САЛАТА , маруля (Lactuca)</title>
		<description>
		Род едногодишни, двугодишни или многогодишни тревисти растения от семейство сложноцветни. Над 100 вида, предимно в Северното полукълбо; в България - 9. Като листен зеленчук се отглежда Lactuca sativa с 3 форми - листна, главеста и маруля; листата са богати с белтъци, минерални соли, витамини В1 и С.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\САЛАТА , маруля (Lactuca).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Културни</category>
		<title>САФЛОР (Carthamus)</title>
		<description>
		Род едногодишни, двугодишни и многогодишни тревисти растения от семейство сложноцветни. 19 вида, предимно в Средиземноморието; в България - 2. Като културно растение - Carthamus tinctorius. Цветовете съдържат картамин (за оцветяване на текстил и хранителни продукти), семената - 30-37 % полуизсъхливо масло (за храна, производство на сапун, безир и др.).
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\САФЛОР (Carthamus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>СИЗАЛ (Agave sisalana)</title>
		<description>
		Многогодишно растение от семейство кокичеви. Расте и се отглежда в по-сухи тропични и субтропични райони (Танзания, Мадагаскар, Венесуела, Китай) заради листата, от които се получава влакно (наречено сизал). 1 растение образува 300-600 листа за сизал (2-3 беритби на година).
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\СИЗАЛ (Agave sisalana).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>СЛИВА (Prunus)</title>
		<description>
		Род дървета и храсти от семейство розови. Около 35 вида, в Северна Америка, Европа и Азия; в България 4 - трънка, трънкосливка, джанка и домашна слива. Културните сортове (около 3000; в България - 14) произлизат от домашната слива (Prunus domestica). Плодовете, различни по форма и оцветяване, са сочни, ароматни, сладки или възкисели. Съдържат 4-19 % захари, органични киселини, пектин, витамин С, PP, А, B1 и B2. Използват се пресни, сушени, преработени.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\СЛИВА (Prunus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>СЛЪНЧОГЛЕД (Helianthus annuus)</title>
		<description>
		Едногодишно тревисто растение от семейство сложноцветни. Родина - южните части на Северна Америка; пренесено в Европа през 16 в. Отглежда се в Европа, Азия и Америка, включително в България. Семената съдържат 60-65 % полуизсъхливо масло (в ядките). Използва се за храна, в консервната, медицинската и козметичната промишленост; кюспето, шротът,
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\СЛЪНЧОГЛЕД (Helianthus annuus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>СМОКИНЯ (Ficus carica)</title>
		<description>
		Субтропично двудомно овощно дърво или разклонен храст от семейство черничеви. Родина - Югозападна Азия. Отглежда се в Турция, Калифорния, Алжир и другаде; в България - в южните райони. Младите леторасти съдържат млечен сок. Плодът е орехче, сладък и вкусен. Пресните плодове съдържат 12-24 % захар, сушените - около 77 %. Ядат се свежи, сушени и консервирани.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\СМОКИНЯ (Ficus carica).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Културни</category>
		<title>СОЯ (Glicine)</title>
		<description>
		Род тревисти растения от семейство бобови. Няколко десетки вида (според други данни - 10), в Азия, Африка, Америка. В България се отглежда културната соя. Семената са богати с белтъци, мазнини, витамин А, В, D и др. Използва се за храна и фураж; като суровина при производството на пластмаси, бои, лакове, мляко, брашно, казеин.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\СОЯ (Glicine).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ТИКВА (Cucurbita)</title>
		<description>
		Род едногодишни или многогодишни влачещи се растения от семейство тиквови. Родина - Америка. 13 вида; в България - едроплодна, мускатна и обикновена, към която спада и готварската тиквичка. Плодът е с ценни диетични и хранителни качества. Семената съдържат до 40 % мазнини и до 30 % белтък. Хранителна и фуражна култура.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ТИКВА (Cucurbita).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ТЮТЮН (Nicotiana)</title>
		<description>
		Род едногодишни и многогодишни растения от семейство картофови. Над 60 вида, в тропичните страни, предимно в Америка. Родина - Централна Америка. В Европа е пренесен през 1546; в България - от 17 в., но е познат още от 16 в. Отглежда се обикновеният тютюн. Използва се за пушене (цигари, пури, лула), дъвчене или смъркане на прах. Качеството му зависи от климата, агротехниката и сушенето. Сортовете се делят на 4 групи: тъмнолистни (хавански тютюн), американски (едролистни), полуориенталски (херцеговински) и ориенталски. Българският тютюн е ориенталски дребнолистен (басми, башибали) с ценни качества - никотин 0,9-1,6 %, малко белтъци и амоняк, богат с въглехидрати. Най-големи количества тютюн произвеждат САЩ, Китай, Индия.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ТЮТЮН (Nicotiana).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ФАСУЛ (Phaseolus)</title>
		<description>
		Род едногодишни и многогодишни растения от семейство бобови. Около 200 вида, в тропичните и субтропичните области на Азия, Африка и Америка. Отглеждат се около 20 вида навсякъде; в България - 2. Най-широко разпространен е обикновеният фасул. Сухите семена съдържат белтъци, мазнини и минерални соли, а зелените бобове - азотни вещества, провитамин А и витамин С. Използват се за храна, фураж, за зелено торене; декоративен.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ФАСУЛ (Phaseolus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ФИЙ , глушина (Vicia)</title>
		<description>
		Род едногодишни или многогодишни тревисти растения от семейство бобови. Родина - Западна Азия и Средиземноморието. Над 150 вида, в Северното полукълбо; в България - 29, някои са добри фуражни растения, други са плевели. Обикновеният фий се използва за зърно, сено, зелен фураж, силаж и др. Сеното съдържа 20,96 %, зърната - 25,99 % суров белтък, много витамини (зелените растения) и минерални соли. Медоносни, някои декоративни.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ФИЙ , глушина (Vicia).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ФЪСТЪК (Arachis)</title>
		<description>
		Род едногодишни и многогодишни тревисти растения от семейство бобови. Около 15 (според други данни около 10 или 30) вида. Родина - Южна Америка. Като маслодайно растение се отглежда културния фъстък. Семената съдържат 47-55 % мазнини, белтъци, въглехидрати, витамин B1. Използват се за храна, маргарин, в сапунената и парфюмерийната промишленост. Шротът, кюспето, сухите стъбла и листата - за фураж.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ФЪСТЪК (Arachis).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ХЛЕБНО ДЪРВО (Artocarpus)</title>
		<description>
		Род дървета от семейство черничеви. 40 вида, растат в Югоизточна Азия и Малайския архипелаг. В тропичните страни за храна се отглеждат Artocarpus integer, Artocarpus heterophyllus. Съплодията са едри (до 40 kg), върху ствола на дървото или по дебелите клони (каулифлория). Съдържат 60-80 % скорбяла, 14 % захар, мазнини, витамини В, Е. Получават се и дъбилни вещества, клей, лак и др.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ХЛЕБНО ДЪРВО (Artocarpus).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ХМЕЛ (Humulus)</title>
		<description>
		Род едногодишни и многогодишни растения от семейство конопови. Родина - Азия. 4 вида. В България се отглежда обикновен културен хмел. Цветовете на женските растения (шишарките) съдържат горчиви смолисти съединения (до 20 % хумулон, лупулон, смоли, етерично масло и дъбилни вещества). Използва се за производство на бира, хлебна мая, бои, лакове, есенции, в медицината. Зелените листа и стъблата - за фураж.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ХМЕЛ (Humulus).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ЦАРЕВИЦА (Zea mays)</title>
		<description>
		Едногодишно тревисто растение от семейство житни. Родина - Централна и Южна Америка. Основни разновидности: твърда, конски зъб, захарна, пуклива и др. Семената съдържат мазнини, белтъци, въглехидрати. Използва се за храна, за получаване на грис, скорбяла, рафинирано масло и др. Основна култура за продуктивното животновъдство (концентриран и груб фураж, силаж и др.). При промишлена преработка - над 150 продукта: глюкоза, спирт, хартия, линолеум.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ЦАРЕВИЦА (Zea mays).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ЦВЕКЛО (Beta)</title>
		<description>
		Род едногодишни и многогодишни растения от семейство лободови. 14 вида, в Средиземноморието, Канарските острови и Западна Азия; в България - 2. Като културно растение се отглежда Beta vulgaris с 4 вариетета: захарно цвекло - богат със захар (средно 17-25 %) кореноплод, използва се за производство на захар, за фураж; кръмно цвекло - ценен сочен фураж (8-18 % сухо вещество, 1-2 % белтък и др.); салатното цвекло и манголдът са зеленчуци. Листата са богати с белтъци, витамини, минерални соли и др.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ЦВЕКЛО (Beta).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ЦЕЛИНА , керевиз (Apium graveolens)</title>
		<description>
		Двугодишно зеленчуково растение от семейство сенникоцветни. Среща се в Европа и Мала Азия. 3 разновидности - кореновидна, листна и дръжкова. Съдържа етерично масло, белтъци (8-11,5 % в кореноплода и до 14,3 % в листата). Използва се за ястия, туршии, сосове и др.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ЦЕЛИНА , керевиз (Apium graveolens).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ЦИКОРИЯ , синя жлъчка (Cichorium intybus)</title>
		<description>
		Многогодишно тревисто растение от семейство сложноцветни, разпространено в Европа. Като културни растения се отглеждат 2 разновидности: салатна и кореновидна цикория. Кореноплодът е богат с инулин (14,6 %) и фруктоза. Използва се като заместител на кафето и като зеленчук.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ЦИКОРИЯ , синя жлъчка (Cichorium intybus).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ЧАЙОТ (Sechium edule)</title>
		<description>
		Многогодишно културно растение от семейство тиквови. Родина - Централна Америка. Плод - ягода, тъмнозелена до бяла, съдържа около 20 % скорбяла, около 3,4 % захари, мазнини. Използва се за храна, салати, нектари и др.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ЧАЙОТ (Sechium edule).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ЧЕРЕН ПИПЕР , чер пипер (Piper nigrum)</title>
		<description>
		Пълзящ храст (лиана) от семейство пиперови. Родина - Южна Индия. Отглежда се в тропичните области за плодове (1-1,5 % етерично масло и 5-9 % алкалоида пиперин). Използва се за подправка. Обелените зрели плодове на черния пипер са бял пипер.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ЧЕРЕН ПИПЕР , чер пипер (Piper nigrum).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ЧЕРЕША (Cerasus avium)</title>
		<description>
		Овощно дърво от род вишна, семейство розови. Разпространена в районите с умерен климат, включително в България. Плодовете са костилкови (жълти, червени, розови, черни), със сочно сладко или сладко-кисело меко или плътно плодово месо с характерен за сорта вкус и аромат. Съдържат до 17 % захари, 0,2-1,1 % органични киселини, витамин С, А, минерални соли, дъбилни вещества и др. Използват се свежи и преработени.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ЧЕРЕША (Cerasus avium).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ЧЕРНИЦА (Morus)</title>
		<description>
		Род дървета и храсти от семейство черничеви. Около 24 вида, в районите с умерен климат в Северното полукълбо; в България - 2: бяла и черна черница. Плодовете са кисело-сладки, съдържат до 17 % захари, органични киселини, минерални соли и др. Консумират се пресни или преработени. Листата са храна за гъсениците на копринената пеперуда. Дървесината - за дървени изделия. Медицински и декоративни.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ЧЕРНИЦА (Morus).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ЧЕСЪН (Allium sativum)</title>
		<description>
		Двугодишно зеленчуково растение от семейство кремови. Родина - Централна Азия. През първата година образува сложна луковица, през втората - цветоносно стъбло. В България се размножава вегетативно чрез скилидки, които са богати с етерични масла, 15,6-20,5 mg% витамин С, диалилсулфид (дава специфична миризма). Богат с фитонциди, има бактерицидно действие. Използва се за храна и в консервната промишленост.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ЧЕСЪН (Allium sativum).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ЧУБРИЦА (Satureja)</title>
		<description>
		Род многогодишни и едногодишни тревисти растения и полухрасти от семейство устноцветни. Около 130 вида, в Средиземноморието; в България - 5 (градинската и планинската чубрица се култивират). Съдържа около 2 % етерично масло, терпентин, феноли и др. Използва се като подправка и в народната медицина.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ЧУБРИЦА (Satureja).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ШИПКА (Rosa)</title>
		<description>
		Род храсти от семейство розоцветни. Клонките обикновено са с бодли. Около 400 вида, в Северното полукълбо; в България - 30. Плодовете на някои шипки се използват в хранително-вкусовата промишленост (високо съдържание на витамин С), в народната медицина. Декоративни, създадени са много културни форми - роза.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ШИПКА (Rosa).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ЮТА , джут (Corchorus)</title>
		<description>
		Род растения от семейство липови. Около 40 вида, в тропичните райони. Като културни - 2 едногодишни тревисти растения. Родина - Индия. Влакнодайно. Стъблото съдържа 20-25 % здраво хигроскопично влакно за груби тъкани и чували (за захар, сол, чай, минерални торове и др.).
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ЮТА , джут (Corchorus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ЯБЪЛКА (Malus)</title>
		<description>
		Род дървета и храсти от семейство розови. Родина - Северозападни Хималаи. 36 вида, в Северното полукълбо; в България - 10. Отглежданите сортове (над 10 хил., в България - около 500) произлизат предимно от домашната или културната ябълка, от дивата горска ябълка и от нискорастящата ябълка (за подложка). Плодовете са различно обагрени, леко закръглени или кръгли, с ароматно месо. Съдържат 5-15 % захари, 0,14-1,3 % органични киселини, пектин, витамини А, В, С. Използват се пресни и преработени.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ЯБЪЛКА (Malus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Културни</category>
		<title>ЯГОДА (Fragaria)</title>
		<description>
		Род многогодишни тревисти растения от семейство розови. Около 50 вида, в Европа, Азия и Америка; в България - 3 (най-често обикновена ягода). Културната ягода се отглеждат заради плода, който е лъжлив, със сочно и ароматно месо и дребни семена (същински плодове). Съдържа 5,1-10 % захари, 0,8-1,6 % органични киселини, от 60 до 100 mg% витамин С. Градинската ягода с над 2000 сорта (в България - над 270) е получена от кръстосването на виргинската ягода и чилийската ягода. Плодовете се консумират пресни и преработени. Медицинско растение.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Културни растения\ЯГОДА (Fragaria).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Лишеи</category>
		<title>ЛИХЕНИЗИРАНИ ГЪБИ , лишеи</title>
		<description>
		Стабилни симбионтни асоциации на гъба (микобионт) с водорасло или цианобактерия (фотобионт). Фотобионтът е фотосинтезиращият компонент, снабдяващ талуса с органични вещества. Талусът е корест, листовиден, храстовиден или брадат. Размножават се вегетативно и полово. Около 13 500 вида, във всички климатични зони; в България - около 710. Лихенизираните гъби са биоиндикатори за замърсяването на въздуха. Използват се за получаване на антибиотици, оцветители, в парфюмерията; основна храна за северните елени. Имат съществено значение в почвообразуването.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Лишеи\ЛИХЕНИЗИРАНИ ГЪБИ , лишеи.jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Мъхове</category>
		<title>ЛИСТНАТИ МЪХОВЕ (Bryopsida)</title>
		<description>
		Клас мъхове. Стъблата са изправени или стелещи се, листата са с разнообразни размери и форма. Около 14 000 вида, разпространени по цялото Земно кълбо; в България - около 500. Включват зелени, сфагнови и андрееви мъхове. Някои видове имат антибиотична активност - синтезират органични киселини, полифеноли, фенолоподобни вещества. Листнатите мъхове са индикатори за атмосферно замърсяване с газове и тежки метали.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Мъхове\ЛИСТНАТИ МЪХОВЕ (Bryopsida).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Мъхове</category>
		<title>МЪХОВЕ (Bryophyta)</title>
		<description>
		Отдел висши растения. Някои са талусоподобни, други са с диференцирано стъбло и листа. Корени липсват, прикрепват се с ризоиди. Характерна за мъховете е хетероморфната смяна на поколенията. Преобладава гаметофитът (хаплоидното поколение), върху който се развиват половите органи (антериди и архегони). Спорофитът (диплоидното поколение) се развива върху гаметофита и се изхранва от него. Мъховете са около 24 000 вида, разпределени в 5 класа. В България са установени 694 вида. Мъховете са разпространени по цялото Земно кълбо, обитават почвата, гниещата дървесина, кората на дърветата, скалните излази. Торфообразуватели.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Мъхове\МЪХОВЕ (Bryophyta).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Мъхове</category>
		<title>СФАГНОВИ МЪХОВЕ , торфени мъхове (Sphagnopsida)</title>
		<description>
		Клас многогодишни мъхове. Растат в гъсти светлозелени, червеникави и пъстри чимове на влажни и мокри места. Около 150-200 вида, от род сфагнум, разпространени в умерените зони на Северното полукълбо, където са основен компонент на торфищата; в България - 27 вида. Торфът се използва като гориво, за получаване на етилов и метилов спирт, нафталин и др., в цветарството.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Мъхове\СФАГНОВИ МЪХОВЕ , торфени мъхове (Sphagnopsida).jpg</image>
	</article>

	<article>
		<category>Папрати</category>
		<title>ЖЕНСКА ПАПРАТ (Athyrium)</title>
		<description>
		Род многогодишни растения от семейство многоножкови папрати. Около 200 вида, по всички континенти; в България - 2. Коренището едро, листата с височина до 1,5 m, двойно перести. Декоративни, в народната медицина.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Папрати\ЖЕНСКА ПАПРАТ (Athyrium).jpg</image>
	</article>

	<article>
		<category>Папрати</category>
		<title>ИЗТРАВНИЧЕ (Asplenium)</title>
		<description>
		Род дребни папрати от семейство многоножкови папрати. Коренището е късо, листата - перести. Около 700 вида, из цялата суша, главно в тропиците; в България - 8, из гори и по скални места. В народната медицина, някои са декоративни.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Папрати\ИЗТРАВНИЧЕ (Asplenium).jpg</image>
	</article>

	<article>
		<category>Папрати</category>
		<title>ОРЛОВА ПАПРАТ (Pteridium aquilinum)</title>
		<description>
		Тревисто растение от семейство многоножкови папрати. Листата с височина 50-200 до 300 cm. Расте по цялата суша; в България от морското равнище до 1500 m, в гори и по ливади и пасища, които заплевелява. Отровна, в народната медицина.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Папрати\ОРЛОВА ПАПРАТ (Pteridium aquilinum).jpg</image>
	</article>

	<article>
		<category>Папрати</category>
		<title>СЛАДКА ПАПРАТ (Polypodium)</title>
		<description>
		Род папрати. Коренището е хоризонтално или изправено, листата са пересто изрязани на ланцетни дялове. Около 75 вида, в тропичните, субтропичните и умерените области; в България - 1. Декоративни, в народната медицина.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Папрати\СЛАДКА ПАПРАТ (Polypodium).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>АБУТИЛОН,просфорник(Abutilon)</title>
		<description>
		Род едногодишни и многогодишни тревисти растения или храсти от семейство слезови. Около 100-150 (според други данни над 400) вида в тропичните и субтропичните области. Културният абутилон се отглежда за влакното (16-24 % в стъблото) и семената (18-20 % масло) - за технически цели.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\АБУТИЛОН , просфорник (Abutilon).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>АВОКАДО(Persea)</title>
		<description>
		Род вечнозелени дървета от семейство лаврови. Около 10 (или 20-50) вида в Мексико, Централна и Южна Америка. Над 600 сорта на Persea americana се отглеждат в тропичните и субтропичните области. Плодовете имат ценни хранителни и диетични качества (до 30 % лесноусвоими мазнини, много витамини - В1, В2, С, Е, К и др., малко захари). 
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\АВОКАДО (Persea).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>АГЕРАТУМ(Ageratum)</title>
		<description>
		Род многогодишни тревисти растения и полухрасти от семейство сложноцветни. Около 40 вида в субтропичните и тропичните райони на Америка. В България 5 декоративни вида, предимно едногодишни сортове на Ageratum houstonianum - със сини, бели и др. съцветия; за украса на бордюри, цветни фигури и лехи.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\АГЕРАТУМ (Ageratum).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>АЗАЛЕЯ,азалия(Rhododendron simsii)</title>
		<description>
		Вечнозелен храст от семейство пиренови. Родина - Китай и Япония. Селекционирани са над 2000 сорта. В България се отглеждат 5 сорта като стайни декоративни цветя. Цветовете са красиви, едри, различно обагрени. Цъфти от ноември до май.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\АЗАЛЕЯ , азалия (Rhododendron simsii).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>АЙЛАНТ(Ailanthus)</title>
		<description>
		Род дървета от семейство симарубови. Височина до 30 m. Около 10 вида, в Югоизточна Азия и Северна Австралия. В България се отглежда айлант (китайски ясен, див орех) за залесяване, дървесината - в строителството, за мебели и целулоза. Декоративно дърво.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\АЙЛАНТ (Ailanthus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>АКАЦИЯ()</title>
		<description>
		1) Acacia: род вечнозелени дървета и храсти от семейство мимозови. Около 800 вида, в тропичните и субтропичните области, главно в саваните. От някои се получава арабска гума, други са декоративни.
2) Robinia: род дървета и храсти от семейство бобови. В България - 2 вида: бяла акация (с доброкачествена дървесина, декоративно, медоносно, почвоукрепващо) и червена акация - отглежда се по-рядко.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\АКАЦИЯ.jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>АКТИНИДИЯ(Actinidia)</title>
		<description>
		Род дървенисти лиани от семейство актинидиеви. Около 40 вида, срещат се в Югоизточна и Източна Азия. Плодовете (киви) са богати с витамин С (около 700 mg%). Консумират се пресни или преработени (вина, сиропи). Лечебни свойства (при скорбут, туберкулоза).
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\АКТИНИДИЯ (Actinidia).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>АЛАБАШ ,гулия(Brassica caulorapa)</title>
		<description>
		Двугодишно зеленчуково растение от семейство кръстоцветни. Отглежда се в северните райони на Европа и в България. Използва се стъблото (силно надебелено, закръглено, зелено или виолетово, богато с витамини). Консумира се предимно в прясно състояние.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\АЛАБАШ , гулия (Brassica caulorapa).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>АЛОКАЗИЯ ,калоказия(Alocasia)</title>
		<description>
		Род многогодишни растения от семейство змиярникови. Около 20 вида, в тропичните области. В България - няколко листно-декоративни вида с едри широки листа. Приложение - за украса на помещения или в центъра на цветни групи. Видът Alocasia macrorrisa (Calocasia mucronata) е известен като калоказия.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\АЛОКАЗИЯ , калоказия (Alocasia).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>АЛТЕРНАНТЕРА(Alternanthera)</title>
		<description>
		Род многогодишни тревисти растения от семейство щирови. Около 25 вида, в Южна Америка. В България се отглеждат листно-декоративни видове с различно обагрени (червени, розово-оранжеви, тъмнокафяви и др.) листа за оформяне на цветни килими, мозайки и фигури.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\АЛТЕРНАНТЕРА (Alternanthera).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>АМАРИЛИС(Amaryllis)</title>
		<description>
		1) Род тревисти луковични растения от семейство кокичеви. Родина - Южна Африка. В България се отглеждат 2 вида. Използват се за бордюри, алпинеуми и др.
2) Хипеаструм - неправилно наречен амарилис.1) Род тревисти луковични растения от семейство кокичеви. Родина - Южна Африка. В България се отглеждат 2 вида. Използват се за бордюри, алпинеуми и др.
2) Хипеаструм - неправилно наречен амарилис.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\АМАРИЛИС (Amaryllis).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>АМИ ВИСНАГА(Ammi visnaga)</title>
		<description>
		Двугодишно тревисто растение от семейство сенникоцветни. Разпространено в Южна Европа, Северна Африка и Предна Азия. Лекарствено растение. Плодовете са богати с келин (0,4-1,8 %) и съдържат виснагин, келинин, амиол и др. Келинът лекува бронхиална астма, коклюш и сърдечна недостатъчност.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\АМИ ВИСНАГА (Ammi visnaga).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>АНАКАРДИЯ(Anacardium)</title>
		<description>
		Род дървета от семейство анакардиеви. Около 15 вида, в тропичните зони на Америка. Anacardium occidentale се отглежда предимно в Югоизточна Индия заради анакардиевите орехчета (кашу), които се развиват на върха на лъжлив плод - ябълка с посредствени вкусови качества. Лекарствено растение. 
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\АНАКАРДИЯ (Anacardium).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>АНАНАС(Ananas)</title>
		<description>
		Род тревисти растения от семейство Bromeliaceae. 8-9 вида в тропичните зони на Америка. Ananas comosus се отглежда в Бразилия, на Хавайските острови и Филипинския архипелаг, в Куба и другаде. Съплодието (с витамин А, В, С) е сочно, голямо (до 5 kg), вкусно, безсеменно. Използва се сурово и преработено (консерви, сокове), листата на някои видове - за технически цели.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\АНАНАС (Ananas).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>АНАСОН(Anisum)</title>
		<description>
		Род многогодишни, рядко едногодишни тревисти растения от семейство сенникоцветни. Около 150 вида в Източното полукълбо; в България - 4. Семената на култивирания анасон са с 2-6 % етерично масло (главно анетол). Използват се в парфюмерията, медицината, за напитки, подправки, за технически цели.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\АНАСОН (Anisum).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>АРАЛИЯ(Aralia, Fatsia)</title>
		<description>
		Род многогодишни тревисти растения, ниски дървета и храсти от семейство аралиеви. 35 вида в тропиците и субтропиците на Северното полукълбо. В България се отглежда саксийната листно-декоративна култура Aralia sieboldii (Fatsia japonica) с едри, длановидно нарязани листа. Има и пъстролистни форми. В други страни - манджурска аралия (лечебна).
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\АРАЛИЯ (Aralia, Fatsia).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>АРОНИЯ(Aronia melanocarpa)</title>
		<description>
		Храст от семейство розови. Расте в източните райони на Северна Америка, европейските части на ОНД, Сибир и др. Плодовете - черни, блестящи, сладко-кисели (захар, витамин Р, С, А), се консумират пресни и преработени. Медицинско, декоративно и медоносно.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\АРОНИЯ (Aronia melanocarpa).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>АРТИШОК(Cynara)</title>
		<description>
		Род многогодишни тревисти растения от семейство сложноцветни. Расте в Средиземноморието. Около 12 вида, културен - кардон и Cynara scolymus. Използват се недоразвитите съцветия (главички), богати с въглехидрати, ароматни вещества и витамини А, В - за сосове, консерви и др. Декоративно и фуражно.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\АРТИШОК (Cynara).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>АСПАРАГУС</title>
		<description>
		Название на няколко листно-декоративни вида (Asparagus sprengeri, Asparagus plumosus и др.) на род зайча сянка. Използват се като саксийни цветя и рязани клонки за букети, някои видове - в народната медицина (сърдечноуспокояващо и пикочогонно средство).
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\АСПАРАГУС.jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>АСПЕРЖА(Asparagus officinalis var. altilis)</title>
		<description>
		Многогодишно зеленчуково растение от род зайча сянка, семейство кремови. Родина - Европа и Азия. За храна се използват леторастите - месести, крехки, етиолирани или зелени. Съдържат около 2 % белтъци, витамини С (40 mg%), А, В, РР и др., 2,4 % въглехидрати и др. Корените - лекарствено средство (аспарагин). Някои сортове са декоративни.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\АСПЕРЖА (Asparagus officinalis var. altilis).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>АСПИДИСТРА,семейно щастие(Aspidistra)</title>
		<description>
		Род треви без надземни стъбла от семейство кремови. 7 вида (или 3), в Югоизточна Азия. В България се отглежда 1 - листно-декоративен. Цъфти рядко.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\АСПИДИСТРА , семейно щастие (Aspidistra).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>БАБИНЕЦ(Caucalis)</title>
		<description>
		Род едногодишни тревисти растения от семейство сенникоцветни. Стъблото е изправено, с височина 10–40 cm, разклонено, виолетово-зелено, покрито с власинки. Цветовете са бели или розови, събрани в съцветия. Плодовете са едри, с шипове. В България – 2 вида, навсякъде. Опасни плевели.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\БАБИНЕЦ (Caucalis).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>БАДЕМ(Amygdalus)</title>
		<description>
		Род дървета или храсти от семейство розови. 40 вида, в субтропичния и умерения пояс, в България - 2. Овощно дърво е обикновеният бадем. Родина - Централна Азия. Плод - костилка, семето (ядката) е с 50-60 % мазнини и до 2-8 % гликозида амигдалин в горчивите сортове. Използва се в хранително-вкусовата, парфюмерийната промишленост, в медицината и др.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\БАДЕМ (Amygdalus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>БАКЛА(Vicia faba)</title>
		<description>
		Едногодишно тревисто растение от семейство бобови. Отглежда се в Азия, Африка, Южна Америка, Европа. Използва се за храна, фураж, зелено торене, като сурогат на кафето. Зрелите семена са богати с белтъци и въглехидрати.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\БАКЛА (Vicia faba).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>БАЛДАРАН(Chaerophyllum)</title>
		<description>
		Род тревисти растения от семейство сенникоцветни. Около 40 вида, в Европа, Азия и Америка; в България - 5. Най-често плевели. Приложение: семената - в народната медицина; корените и стъблата - за храна; листата - за подправка.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\БАЛДАРАН (Chaerophyllum).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>БАМБУК(Bambusoideae)</title>
		<description>
		Подсемейство многогодишни, по-рядко едногодишни тревисти растения от семейство житни. Високи до 30 m. Около 1000 вида, главно в тропичната и субтропичната област; в България се отглеждат 2 декоративни вида (в поречието на река Велека). Приложение - в строителството, техниката, домакинството и др., младите леторасти и плодове - за храна.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\БАМБУК (Bambusoideae).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>БАМЯ(Hibiscus esculentus)</title>
		<description>
		Едногодишно тревисто растение от семейство слезови. Родина - Етиопия и Мала Азия. Отглежда се в субтропичните и тропичните страни; в България предимно в южните райони. Плодът се използва за храна пресен, консервиран или сушен, стъблото (на някои сортове) - за въжени изделия. Семената (около 20 % масло) са заместител на кафето.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\БАМЯ (Hibiscus esculentus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>БАНАН(Musa)</title>
		<description>
		Род многогодишни тревисти растения от семейство бананови. Над 40 вида, в тропиците и субтропиците. 2/3 от световното производство в Латинска Америка. В България декоративни видове. Плодовете до 300 броя в съплодие. Бананите биват плодови и зеленчукови. Приложение - като основна храна (сурови, преработени на брашно, консерви, вино и др.), фураж, текстилни влакна (от някои видове се добива манилски коноп).
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\БАНАН (Musa).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>БАОБАБ (Adansonia digitata)</title>
		<description>
		Тропично листопадно дърво от семейство баобабови. В Африка (в саваните), Индия, на остров Ява. Огромни размери (височина на ствола до 20 m, обиколка до 47 m). Живее до 5000 г. Приложение - плодовете за храна и напитки, влакната на кората за груби тъкани.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\БАОБАБ (Adansonia digitata).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>БАРДУЧЕ,жълта водна роза (Nuphar)</title>
		<description>
		Род водни растения от семейство водни рози. 3-4 вида, в Северното полукълбо; в България - 1. Расте в застояли и бавнотечащи води. Декоративни.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\БАРДУЧЕ , жълта водна роза (Nuphar).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>БАТАТИ(Ipomea batatas)</title>
		<description>
		Многогодишно клубеноплодно растение от семейство поветицови. Родина Южна Америка. Отглежда се в тропичните страни като едногодишна култура. Клубените са богати със захар и скорбяла (от 24 до 28 %). Приложение - за консерви, напитки, скорбяла, спирт и др. Фуражно растение.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\БАТАТИ (Ipomea batatas).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>БЕГОНИЯ(Begonia)</title>
		<description>
		Род едногодишни и многогодишни тропични и субтропични тревисти растения и полухрасти от семейство бегониеви. Около 900 вида, в тропичните и субтропичните области (без Австралия). Декоративни. Отглеждат се множество видове и хибриди заради красивите листа, за помещения, цветни фигури и лехи.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\БЕГОНИЯ (Begonia).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>БЕРГАМОТ(Citrus bergamia)</title>
		<description>
		Вечнозелено дърво от семейство седефчеви. Етеричномаслодайно (листа, цветове, плодна обвивка - 1,75 % бергамотово етерично масло). Отглежда се в Средиземноморието за сладкарската и парфюмерийната промишленост.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\БЕРГАМОТ (Citrus bergamia).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>БЛАТНО КОКИЧЕ(Leucojum aestivum)</title>
		<description>
		Многогодишно тревисто растение от семейство кокичеви. Предимно в Средиземноморието; в България - в низините, по заблатени места. Използва се за производство на нивалин. Декоративно.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\БЛАТНО КОКИЧЕ (Leucojum aestivum).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>БОГОРОДИЧКИ , астри</title>
		<description>
		2 Рода тревисти растения от семейство сложноцветни. Родът Callistephus произхожда от Китай и Япония. 1 вид, родоначалник на около 4000 сорта за цветни лехи, фигури, бордюри. Род Aster с около 250 вида, повечето в Северна Америка. В България - 5; отглеждат се много декоративни сортове.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\БОГОРОДИЧКИ , астри.jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>БОДЛИВО ФРЕНСКО ГРОЗДЕ,немско грозде(Ribes uvacrispa)</title>
		<description>
		Многогодишен плодов храст от семейство каменоломкови. Среща се в Европа, Азия и Америка; в България - като любителска култура. Плодът е сочна яйцевидна ягода, зелена, жълта, розова, с кисел вкус. Съдържа захари, витамин С (30-60 mg%), А, В и др. Консумира се пресен и преработен.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\БОДЛИВО ФРЕНСКО ГРОЗДЕ , немско грозде (Ribes uvacrispa).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>БОЖУР(Paeonia)</title>
		<description>
		Род многогодишни тревисти растения и полухрасти от семейство божурови. Около 40 вида, в Европа, Източна Азия и Северна Америка; в България - 3. Отровни, медицински, декоративни (получени чрез кръстосване, с кичести цветове, различно обагрени).
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\БОЖУР (Paeonia).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>БОРЕЧ(Borago officinalis)</title>
		<description>
		Едногодишно тревисто растение от семейство грапаволистни. Родина - Мала Азия. Отглежда се за листата (салата, за готвене, подправка). Съдържат до 17 mg% витамин С, каротин. Медицинско, медоносно и фуражно.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\БОРЕЧ (Borago officinalis).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>БОРОВИНКА(Vaccinium)</title>
		<description>
		Род листопадни или вечнозелени храсти от семейство пиренови. Около 100 вида, главно в Северното полукълбо; в България - 4, предимно в планинския и високопланинския пояс. Плодовете са богати с витамин С - за прясна консумация, сиропи, желета и др., в народната медицина.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\БОРОВИНКА (Vaccinium).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>БОСИЛЕК (Ocimum)</title>
		<description>
		Род тревисти, полухрастовидни и храстовидни растения от семейство устноцветни. Около 150 вида, в тропичната и субтропичната зона; в България се отглежда 1 вид. Употребява се за получаване на етерични масла, като подправка и в народната медицина. Декоративно растение.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\БОСИЛЕК (Ocimum).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>БОЯНКА,еризимум (Erysimum)</title>
		<description>
		Род едно-, дву- и многогодишни тревисти растения от семейство кръстоцветни. Около 100 вида, в Северното полукълбо; в България - 10. Разклонената боянка се отглежда като лекарствена култура. Съдържа гликозида еризимин (има успокояващо действие върху централната нервна система).
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\БОЯНКА , еризимум (Erysimum).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>БРЕЗА (Betula)</title>
		<description>
		Род листопадни дървета и храсти от семейство брезови. Около 100 вида, разпространени в Северното полукълбо; в България - бяла бреза (височина до 35 m). Дървесина жилава и еластична - използва се за целулоза, мебели и др. Медицински и декоративни.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\БРЕЗА (Betula).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>БРУСОНЕЦИЯ,хартиено дърво(Broussonetia papyrifera)</title>
		<description>
		Дърво от род черница. Отглежда се в Китай, Корея, Япония. От кората му се получава хартия.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\БРУСОНЕЦИЯ , хартиено дърво (Broussonetia papyrifera).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>БРЪШЛЯН (Hedera)</title>
		<description>
		Род вечнозелени дървесни лиани от семейство аралиеви. 15 вида, в Европа, Северна Африка и Азия; в България - 1. Декоративен (известен като хедера), медицински, плодовете на някои бръшляни са отровни.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\БРЪШЛЯН (Hedera).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>БРЮКВА(Brassica napus var. rapifera)</title>
		<description>
		Двугодишно зеленчуково и фуражно растение от семейство кръстоцветни. Кореноплодите са богати с витамин С и В. Отглежда се в северните райони на Европа, Канада и в Северна Африка (в България не е разпространена).
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\БРЮКВА (Brassica napus var. rapifera).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>БРЮКСЕЛСКО ЗЕЛЕ(Brassica gemmifera)</title>
		<description>
		Двугодишно зеленчуково растение от род зеле, семейство кръстоцветни. Има мутагенен произход. Отглеждано от 1213 в околностите на Брюксел; включително в България. За храна се използват зелчетата (13–16 % сухо вещество, 1,5–2,3 % суров протеин, 0,12 mg % витамин B1); листата и стъблата – за фураж.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\БРЮКСЕЛСКО ЗЕЛЕ (Brassica gemmifera).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>БРЯСТ (Ulmus)</title>
		<description>
		Род дървета и храсти от семейство брястови. Височина до 35 m. Над 30 вида, в умерените области на Северното полукълбо; в България - 3. Дървесината тежка, трайна и жилава - използва се за мебели; кората - в медицината, листата - за фураж. Декоративни.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\БРЯСТ (Ulmus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>БУК (Fagus)</title>
		<description>
		Род дървета от семейство букови. Височина до 60 m. 10 вида, в умерения пояс на Северното полукълбо; в България - 2. Обикновеният и източният бук образуват чисти (понякога смесени) насаждения в широколистния пояс на планините. Дървесина плътна, тежка - използва се за мебели и други изделия. Декоративни.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\БУК (Fagus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>БУРЧАК(Vicia ervilia)</title>
		<description>
		Едногодишно тревисто растение от семейство бобови. Среща се в Кавказ, Иран и средиземноморските страни; в България - ограничено. Богато с белтъци. За фураж се използват зелената маса, сеното, зърното и сламата. Семената съдържат горчиви глюкозиди.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\БУРЧАК (Vicia ervilia).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>БУЧИНИШ (Conium)</title>
		<description>
		Род едно- и двугодишни тревисти растения от семейство сенникоцветни. 4 вида в Европа, Азия, Африка; в България - 1. Силно отровен бурен. Приложение - в народната медицина.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\БУЧИНИШ (Conium).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>БЯСНО ДЪРВО (Daphne)</title>
		<description>
		Род храстовидни растения от семейство тимелиеви. Около 80 вида, в умерените области на Европа и Азия; в България - 6 вида. Отровни (съдържат алкалоиди), медицински и медоносни, някои - декоративни. Защитени.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\БЯСНО ДЪРВО (Daphne).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ВАНИЛИЯ(Vanilla)</title>
		<description>
		Род многогодишно увивно растение от семейство салепови. Около 100 вида, в Централна и Южна Америка. Плодовете (съдържат 1,5-3 % гликозида ванилин) на Vanilla planifolia се използват в сладкарската промишленост.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ВАНИЛИЯ (Vanilla).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ВИНЕНА ПАЛМА()</title>
		<description>
		Общо название на няколко вида палми, от които се получава сладък сок за вино. От Raphia vinifera (Западна Африка и Южна Америка) и Mauritia vinifera (Бразилия) се получава рафия.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ВИНЕНА ПАЛМА.jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ВИШНА(Cerasus)</title>
		<description>
		Род дървета и храсти от семейство розови. Около 150 вида, в България - 3. Като култура се отглежда обикновена вишна. Плодовете съдържат до 13 % захари, до 2,5 % киселини, до 43 mg% витамин С. Използват се пресни или консервирани (сладко, сироп, желе и др.). Някои видове са декоративни.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ВИШНА (Cerasus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ВЛАСАТКА(Festuca)</title>
		<description>
		Род многогодишни треви от семейство житни. Около 500 вида, главно в умеренеия пояс; в България - 25, повечето са важна съставка на естествените ливади и пасища. Фураж с добра хранителност и висока смилаемост. Много видове се култивират. Широко разпространени са ливадната, червената и овчата власатка.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ВЛАСАТКА (Festuca).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ВОДЕН ГАБЪР(Ostrya)</title>
		<description>
		Род дървета и храсти от семейство брезови. 5-7 вида, в Европа, Азия и Северна Америка; в България - 1. Височина до 20 m. Дървесината се използва за дребни изделия; листата - за фураж. Декоративно растение.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ВОДЕН ГАБЪР (Ostrya).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ВОДНА ЛЕЩА(Lemna)</title>
		<description>
		Род дребни покритосеменни водни растения от семейство водни лещи. Силно редуцирани вегетативни органи. 10 вида, широко разпространени, плаващи; в България - 3. Храна на водни животни.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ВОДНА ЛЕЩА (Lemna).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ВОДНА ЛИЛИЯ,водна роза(Nymphaea)</title>
		<description>
		Род многогодишни водни растения от семейство водни рози. Около 40 вида, в застояли и бавнотечащи води в области с топъл и умерен климат; в България - 1, с едри бели цветове. Красиви цветя - за украса на водни басейни.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ВОДНА ЛИЛИЯ , водна роза (Nymphaea).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ВОДНА ЧУМА(Elodea canadensis)</title>
		<description>
		Многогодишно водно растение от семейство водянкови. От Северна Америка е пренесена почти навсякъде; в България - главно по разливите на Искър, Марица и др. При масова поява пречи на транспорта и риболова във водните басейни. Използва се за торене, фураж и др.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ВОДНА ЧУМА (Elodea canadensis).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ВЪЛЧА ЯБЪЛКА(Aristolochia)</title>
		<description>
		Род многогодишни тревисти растения и лиани от семейство копитникови. Около 350 вида, в тропичните и умерените области; в България – 3 вида. Стъблото е изправено, неразклонено, с височина 40–60 cm. Листата са сърцевидни, с дължина 6–9 cm, широчина 4–6 cm. Отровни и лекарствени растения, плевели, декоративни.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ВЪЛЧА ЯБЪЛКА (Aristolochia).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ВЪРБА(Salix)</title>
		<description>
		Род листопадни дървета и храсти от семейство върбови. Около 350 вида (според други данни 600), в Северното полукълбо (в Южното - 2); в България - 17 (ракита, трошлива върба, ива и др.). Медоносни. Дървесината се използва за плочи в мебелното производство, в целулозната промишленост, кората съдържа дъбилни вещества. Младите клонки - за кошници и кошове, за фураж. Почвоукрепващи, декоративни.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ВЪРБА (Salix).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ВЪРБИНКА,вербена(Verbena)</title>
		<description>
		Род едногодишни и многогодишни треви и полухрасти от семейство върбинкови. Над 200 вида, в тропиците и субтропиците на Южна Америка; в България - 2. Много декоративни видове служат за вътрешна и външна украса; Verbena officinalis се използва от народната медицина срещу преумора, за кръвоспиране и др.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ВЪРБИНКА , вербена (Verbena).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ГАБЪР(Carpinus)</title>
		<description>
		Род дървета и храсти от семейство брезови. Около 30 вида (според други данни 50), в Източна Азия, Европа и Северна Америка; в България - 2 вида: обикновен габър (височина 25 m) и келяв габър, свинак (до 15 m). Дървесината - за горене и дребни изделия, листата - за фураж. Декоративен.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ГАБЪР (Carpinus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ГЕРБЕРА(Gerbera)</title>
		<description>
		Род многогодишни треви от семейство сложноцветни. Около 50 вида, в Южна Африка. В България е оранжерийна култура. Селекционирани са много типове и форми с красиви цветове за букети и вътрешно декориране. Цъфти предимно през зимата и пролетта.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ГЕРБЕРА (Gerbera).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ГЕРГИНА,далия (Dahlia)</title>
		<description>
		Род многогодишни треви от семейство сложноцветни. Около 15 вида, в Централна и Северна Америка. Създадени са над 8000 сорта цветя. Съцветието е кошничка с различно обагрени цветове; корените образуват грудки (съдържат инулин).
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ГЕРГИНА , далия (Dahlia).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ГЛАДИОЛА,петльово перо(Gladiolus)</title>
		<description>
		Род многогодишни клубено-луковични растения от семейство перуникови. Около 250 вида, в Африка, Европа, Източна Азия; в България - 3, главно по ливадите. Селекционирани са няколко хиляди сорта с различна едрина, форма и багри на цветовете.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ГЛАДИОЛА , петльово перо (Gladiolus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ГЛИЦИНИЯ(Wistaria sinensis)</title>
		<description>
		Листопаден дървесен лиан от семейство бобови. Расте в Източна Азия. В България - декоративна.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ГЛИЦИНИЯ (Wistaria sinensis).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ГЛОГ(Crataegus)</title>
		<description>
		Род ниски дървета и храсти от семейство розови. Около 200 вида, в Европа, Азия и Америка; в България - 3. Декоративен и медицински. Плодовете - свежи, за компоти, сиропи, желета и др.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ГЛОГ (Crataegus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ГЛУХАРЧЕ,радика(Taraxacum)</title>
		<description>
		Род тревисти, предимно многогодишни растения от семейство сложноцветни. Около 100 вида, по цялата суша; в България - 7. Медоносни, медицински, някои са плевели. Отглежда се каучуконосният вид коксагиз.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ГЛУХАРЧЕ , радика (Taraxacum).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ГОДЕЦИЯ(Godetia)</title>
		<description>
		Едногодишни тревисти растения от семейство онагрови. Около 20 вида, в Северна и Южна Америка. В България се отглеждат 2 вида цветя с различно обагрени фуниевидни, прости или кичести цветове, за цветни лехи, рязан цвят и др.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ГОДЕЦИЯ (Godetia).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ГОРОЦВЕТ,слетикоса(Adonis)</title>
		<description>
		Род тревисти растения от семейство лютикови. Около 20 вида, в Европа и Азия; в България - 6. Отровни, медицински (жълт гороцвет), декоративни, плевели.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ГОРОЦВЕТ , слетикоса (Adonis).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ГРАДИНСКИ ЧАЙ(Salvia officinalis)</title>
		<description>
		Многогодишно полухрастовидно растение от семейство устноцветни. Лекарствено. Култивира се в Европа, Америка, включително в България. Надземните органи съдържат етерично масло, богато на цинеол, туйон, пинен и др. (най-много листата - 0,50-2,5 %). Използва се като противовъзпалително средство при ларингит, фарингит и др.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ГРАДИНСКИ ЧАЙ (Salvia officinalis).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ГРАМОФОНЧЕ,ипомея(Ipomoea)</title>
		<description>
		Род увивни или стелещи се едногодишни и многогодишни треви и храсти от семейство поветицови. Около 500 вида, предимно в тропиците. Като клубеноплодна култура се отглеждат бататите, в България - 3 вида, цветя с красиви фуниевидни цветове за украса на балкони, стени и др.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ГРАМОФОНЧЕ , ипомея (Ipomoea).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ГРАХ(Pisum)</title>
		<description>
		Род едногодишни и многогодишни тревисти растения от семейство бобови. 6 вида (2 културни), в Средиземноморието и Централна Азия; в България - 1. Обикновеният грах (градински и фуражен) се използва за храна, фураж, зелено торене и др. Зрелите семена са богати с белтъци, захари, скорбяла, витамини А, В1, В2, С и др.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ГРАХ (Pisum).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ГРЕЙПФРУТ(Cytrus paradisi)</title>
		<description>
		Вечнозелено плодно дърво от семейство седефчеви. Родина - Индия. Отглежда се в субтропичните райони. Плодовете се използват в прясно състояние, за консерви, конфитюри, вино, кората (съдържа наригин) - за пектин и етерично масло. Лечебни и диетични качества.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ГРЕЙПФРУТ (Cytrus paradisi).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ГРЪМОТРЪН(Ononis)</title>
		<description>
		Род полухрасти или многогодишни тревисти растения от семейство бобови. 75 вида, в Европа, Средиземноморието, Централна Азия; в България - 7. Някои са фуражни, други - декоративни, медоносни; използват се и в народната медицина.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ГРЪМОТРЪН (Ononis).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ГУАЯВА(Psidium guajava)</title>
		<description>
		Плодно дърво от семейство миртови. Родина - Южна Америка. Отглежда се на Хавайските острови и др. Плодовете са богати с витамин С (до 300 mg%), консумират се сурови и преработени.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ГУАЯВА (Psidium guajava).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ДАГУСА(Eleusine coracana)</title>
		<description>
		Многогодишно субтропично растение от семейство житни. Зърнена (за брашно, булгур и пиво) и фуражна култура в Северна Африка и Индия.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ДАГУСА (Eleusine coracana).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ДАМСКО СЪРЦЕ(Dicentra)</title>
		<description>
		Род многогодишни треви от семейство макови. 13 вида, в Източна Азия и Северна Америка; в България се отглеждат 3 вида цветя с красиви сърцевидни цветове. Засаждат се в паркове и градини.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ДАМСКО СЪРЦЕ (Dicentra).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ДАФИНОВО ДЪРВО,лаврово дърво(Laurus nobilis)</title>
		<description>
		Вечнозелено ниско дърво или храст от семейство лаврови. Родина - Средиземноморието. Отглежда се в субтропичните райони; в България - в югоизточната част. В Гърция и Рим в древността се използва за лавров венец - символ на победа и величие. Всички части съдържат етерични масла, използвани в сапунената промишленост и медицината; листата (дафинов лист) - за подправка, в консервната промишленост. Декоративно растение. 
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ДАФИНОВО ДЪРВО , лаврово дърво (Laurus nobilis).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ДЕБЕЛЕЦ(Sempervivum)</title>
		<description>
		Род многогодишни тревисти растения от семейство дебелецови. Около 30 вида, предимно в планините на Европа и Мала Азия; в България - 5. Приложение - в народната медицина, декоративни.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ДЕБЕЛЕЦ (Sempervivum).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ДЕВЕСИЛ,селим (Levisticum officinale)</title>
		<description>
		Многогодишно тревисто растение от семейство сенникоцветни. Родина - Южна Европа. Листата (от първата година) и коренът (от втората) се използват за подправка и в медицината. Съдържат до 2 % етерично масло. Приложение - в хранително-вкусовата и парфюмерийната промишленост.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ДЕВЕСИЛ , селим (Levisticum officinale).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ДЕТЕЛИНА(Trifolium)</title>
		<description>
		Род едно-, дву- и многогодишни растения от семейство бобови. Около 200 вида, в Европа, Мала Азия, Южна Америка (10 културни); в България - 55 диворастящи (от тях 25 със стопанско значение). Червената детелина е високодобивна фуражна култура. Сеното е нежно, хранително, богато с каротин, витамин С и D. Отглеждат се също бяла и шведска детелина. Медоносни, фуражни, противоерозионни. Някои видове са медицински, други - за храна (салата, варива, брашно и др.).
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ДЕТЕЛИНА (Trifolium).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ДЖАНКА(Prunus cerasifera)</title>
		<description>
		Многогодишен храст или дърво от семейство розови. Широко е разпространена, включително в България. Плодовете на местните културни сортове (афъзки) са с плътно сочно сладко или кисело плодно месо. Съдържат 11,9 % захари, органични киселини, пектин, витамини, минерални соли и др. Консумират се пресни и преработени.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ДЖАНКА (Prunus cerasifera).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ДЖУЛЮН,дяволски орех(Trapa natans)</title>
		<description>
		Едногодишно водноплаващо растение от семейство джулюнови. Среща се в Европа; в България - главно около река Дунав. Плодът (орех с 2-4 рогчета, богати със скорбяла) се използва за фураж.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ДЖУЛЮН , дяволски орех (Trapa natans).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ДИВА КРАСТАВИЦА,църкало(Ecbalium elaterium)</title>
		<description>
		Тревисто растение от семейство тиквови. В районите около Средиземно, Черно и Каспийско море; в България - главно в източните части. Зрелият плод изхвърля семената със струя отровна течност (съдържа елатерин); в народната медицина - против синузит и др.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ДИВА КРАСТАВИЦА , църкало (Ecbalium elaterium).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ДИНЯ(Citrullus)</title>
		<description>
		Род едногодишни и многогодишни тревисти растения от семейство тиквови. 3-5 вида, в Южна Европа, Северна и Южна Африка, Азия и Австралия; културни - 2: трапезна диня (със сочен вкусен плод, захарност 7-11 %; използва се пресен и преработен) и фуражна диня (със захарност 2-3 %). Дините съдържат много минерални вещества и витамини, семената им - ценно по вкусови качества масло.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ДИНЯ (Citrullus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ДОЙЦИЯ(Deutzia)</title>
		<description>
		Род храсти (предимно листопадни) от семейство каменоломкови. Цветове бели, розови. Около 50-80 вида, в Източна Азия, Хималаите, Мексико; в България се култивират 2 вида. Бързорастящи, светлолюбиви, добре понасят замърсената атмосфера на промишлените центрове. Декоративни.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ДОЙЦИЯ (Deutzia).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ДОМАТ(Lycopersicum esculentum)</title>
		<description>
		Едногодишно (при подходящи условия многогодишно) тревисто растение от семейство картофови. Родина - Южна Америка. Расте в районите с умерен, субтропичен и тропичен климат. Плодът е богат с плодова захар (2,2-4,9 %), органични киселини (0,35-0,85 %), минерални соли, ароматни вещества, витамин С (18-48 mg %), B, P, PP, K и провитамин А. Използва се в прясно и преработено състояние.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ДОМАТ (Lycopersicum esculentum).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ДРАКОНОВО ДЪРВО (Dracaena draco)</title>
		<description>
		Едносемеделно дърво от семейство агавови. Височина до 20 m. Расте на Канарските острови, в Етиопия, Сомалия. Някои дървета живеят до 5000-6000 г. Нараства вторично на дебелина. При нараняване от кората изтича смола ("драконова кръв").
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ДРАКОНОВО ДЪРВО (Dracaena draco).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ДРЯН(Cornus)</title>
		<description>
		Род дървета и храсти от семейство дрянови. Около 50 вида, в Северното полукълбо и Южна Америка; в България - 2. Обикновен дрян - дренките са богати с витамин С и се използват в хранително-вкусовата промишленост. Дървесината - за дребни изделия. Кучешки дрян - неядивни плодове, за украса и жив плет.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ДРЯН (Cornus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ДЪБ(Quercus)</title>
		<description>
		Род дървета и храсти от семейство букови. Около 500 вида, в умерения и тропичния пояс на Северното полукълбо; в България - 15. Най-разпространени: зимен дъб, цер, благун; по-рядко - летен дъб, космат дъб, пърнар (вечнозелен храст). Образуват чисти или смесени гори. Дървесината - в строителството, за мебели и дъбилни вещества; жълъдите - за храна на животните. Отглеждат се и декоративни видове.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ДЪБ (Quercus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ДЮЛЯ(Cydonia oblonga)</title>
		<description>
		Вид листопадно дърво или храст от семейство розови. Родина - Западна Азия. Отглежда се и в Молдова, Украйна, Кавказ, Централна Азия, Индия, Средиземноморието и др.; в България - навсякъде. Плодовете са ароматни, съдържат средно 9,8 % захари, 0,75 % органични киселини, 10-12 mg% витамин С, минерални соли и др. Използват се за компоти, конфитюри, сладка, желета; семената - в медицината. Декоративно и медоносно.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ДЮЛЯ (Cydonia oblonga).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ЕВКАЛИПТ(Eucalyptus)</title>
		<description>
		Род вечнозелени дървета и храсти от семейство миртови. Някои евкалипти имат височина до 100 m. Около 500 вида, в Австралия и Нова Гвинея. Отглеждат се в тропичните и субтропичните области. Ценна дървесина – за мебели. Листата и клоните съдържат етерични масла (приложение – в медицината, парфюмерията). В южните райони на България се правят опити за култивиране на евкалипта.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ЕВКАЛИПТ (Eucalyptus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ЕДЕЛВАЙС(Leontopodium)</title>
		<description>
		Род многогодишни тревисти растения от семейство сложноцветни. 30 вида, в Европа и Югозападна Азия; в България - 1, по варовити скали във високопланинските части на Пирин и Стара планина. Защитен. Декоративен - в алпинеуми.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ЕДЕЛВАЙС (Leontopodium).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ЕЛДА,гречиха(Fagopyrum esculentum)</title>
		<description>
		Едногодишно фуражно растение от семейство лападови. Родина: Азия. Отглежда се заради зърната, богати с белтъци, скорбяла, минерални соли, витамин В1, В2 и др.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ЕЛДА , гречиха (Fagopyrum esculentum).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ЕУКОМИЯ,гутаперчово дърво(Eucomia ulmoides)</title>
		<description>
		Многогодишно каучуконосно дърво или храст от семейство еукомиеви. Отглеждат се в Грузия, Азербайджан и др. Каучуков сок се съдържа в листата (до 6 %), кората (до 8 %), корените и плодовете (до 14 %).
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ЕУКОМИЯ , гутаперчово дърво (Eucomia ulmoides).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ЕЧЕМИК(Hordeum)</title>
		<description>
		Род едногодишни и многогодишни растения от семейство житни. Около 30 вида, главно в Северното полукълбо; в България - 6. Отглежданият ечемик (Hordeum sativum) е зърненофуражна култура със зимни и пролетни форми. Използва се за фураж, малц, булгур, бира и др.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ЕЧЕМИК (Hordeum).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ЖАБЛЯК,конско ребро(Galega officinalis)</title>
		<description>
		Многогодишно тревисто растение от семейство бобови. Среща се в Южна и Източна Европа, включително в България. След цъфтежа е отровно - съдържа сапонини и алкалоида галегин. Медицинско.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ЖАБЛЯК , конско ребро (Galega officinalis).jpg</image>
	</article>


<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ЖАСМИН</title>
		<description>
		1) Jasminum - род храсти от семейство маслинови. Около 200 вида, разпространени в тропиците; в България - 1 (смин, хрищел). Някои видове се отглеждат в Средиземноморието като декоративни растения и за етерично масло.
2) Philladelphus - род храсти от семейство каменоломкови. Около 50 вида, в Северна Америка, Европа и Азия. В България булчиното цвете, наричано жасмин, е Philladelphus coronaris - с ароматични бели цветове.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ЖАСМИН.jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ЖЕЛЯЗНО ДЪРВО(Parrotia persica)</title>
		<description>
		Листопадно дърво от семейство хамамелидови. Височина 20-25 m. Расте в Азербайджан и Северен Иран; в България - в ботаническите градини. Много твърда и здрава дървесина; приложение - за машинни детайли, художествени произведения и др. Желязно дърво се наричат и други дървета с твърда дървесина.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ЖЕЛЯЗНО ДЪРВО (Parrotia persica).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ЖЕНШЕН(Panax ginseng)</title>
		<description>
		Многогодишно тревисто растение от семейство аралиеви. Расте и се отглежда в Китай, Корея и др. Ценно лекарствено растение. Използва се коренът (съдържа панаксосапонин и др.) - като тонизиращо и стимулиращо средство.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ЖЕНШЕН (Panax ginseng).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ЖИВОВЛЯК(Plantago)</title>
		<description>
		Род тревисти растения или полухрасти от семейство живовлекови. Листата приосновни, в розетка. Около 260 вида, предимно в умерени области; в България - 15. Някои се използват в народната медицина.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ЖИВОВЛЯК (Plantago).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ЖЪЛТА ЛЮЦЕРНА(Medicago falcata)</title>
		<description>
		Многогодишно тревнофуражно растение от семейство бобови. Понася утъпкване и пасене. По-дълготрайна, по-сухоустойчива и студоустойчива от обикновената люцерна, близка до нея по хранителна стойност.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ЖЪЛТА ЛЮЦЕРНА (Medicago falcata).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ЗАЕШКА ДЕТЕЛИНА(Anthyllis vulneraria)</title>
		<description>
		Двугодишно или многогодишно тревисто растение от семейство бобови. Има добри тревнофуражни качества. Участва в тревостоя на ливади и пасища върху бедни, варовити, сухи почви.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ЗАЕШКА ДЕТЕЛИНА (Anthyllis vulneraria).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ЗАНОВЕЦ(Chamaecytisus, Lembotropis и Corothamnus)</title>
		<description>
		Име на 3 рода храсти и полухрасти от семейство бобови, обединявани често в сборния род Cytisus. Около 150 вида, главно в Средиземноморието и Западна Азия; в България - 24. Има балкански (6 вида) и български (3 вида) ендемити. Декоративни, в народната медицина.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ЗАНОВЕЦ (Chamaecytisus, Lembotropis и Corothamnus).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ЗДРАВЕЦ(Geranium)</title>
		<description>
		Род тревисти растения от семейство здравецови. Около 400 вида, в умерената област на Северното полукълбо; в България - 23. Медоносни, декоративни, медицински; съдържат етерични масла, използвани в парфюмерията.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ЗДРАВЕЦ (Geranium).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ЗЕЛЕ(Brassica)</title>
		<description>
		1) Род едногодишни, двугодишни и многогодишни растения от семейство кръстоцветни. Около 100 диви и културни вида, главно в Средиземноморието; в България - 6. Известни са репица, рапица и др.
2) Група зеленчукови култури в Русия, Китай, Япония, Западна Европа, САЩ, България и др. Разновидности: главесто зеле (най-разпространено в България), карфиол, алабаш, къдраво, брюкселско зеле, китайско, пекинско, колраби, листно. Богато със захари, витамини, минерални соли и др. Използва се за храна сурово и консервирано.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ЗЕЛЕ (Brassica).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ЗЮМБЮЛ(Hyacinthus)</title>
		<description>
		Род многогодишни луковични растения от семейство кремови. Около 30 вида, в Южна Америка, Средиземноморието и Азия; в България - 1. Отглеждат се 2 вида. Селекционирани са много сортове с ароматни, различно обагрени цветове. Използва се за украса (стайна и градинска), за етерично масло.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ЗЮМБЮЛ (Hyacinthus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ИГЛИКА(Primula)</title>
		<description>
		Род тревисти растения от семейство игликови. Около 500 вида, по цялата суша; в България - 8. Медицинско (предимно жълтата иглика), съдържа сапонини, етерични масла. Декоративни (известни като примула). 2 вида са български ендемити.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ИГЛИКА (Primula).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ИНДРИШЕ,розалин(Pelargonium roseum)</title>
		<description>
		Многогодишно полухрастовидно етеричномаслодайно растение от семейство здравецови. Отглежда се в Грузия, Армения, Таджикистан, Франция, остров Реюнион, Алжир, включително в България за етерично масло. Наземната маса е богата (0,07-0,25 %) с цитронелол, гераниол, ментол и др. В парфюмерийната, хранително-вкусовата, сапунената промишленост и др. Декоративно и медицинско.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ИНДРИШЕ , розалин (Pelargonium roseum).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>КАЙСИЯ,зарзала(Armeniaca)</title>
		<description>
		Род дървета от семейство розови. 10 вида. Културните сортове произлизат главно от обикновената кайсия (Armeniaca vulgaris). Разпространени са в Централна и Предна Азия, Южна Европа, САЩ и др., включително България. Плодовете са месести и ароматни; съдържат 4-20 % захари, органични киселини, 5-10 mg% каротин, витамин С и др. Семената - 30-57 % масло. Кайсиите се консумират пресни или преработени.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\КАЙСИЯ , зарзала (Armeniaca).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>КАКТУСИ(Cactaceae)</title>
		<description>
		Семейство двусемеделни растения. Тревисти, храстовидни, дървовидни, рядко лиани и епифитни. Стъблата са колоновидни, цилиндрични, свещовидни, прешленести, кълбовидни, най-често наребрени, със запас от вода (сукуленти), височина до 12 m, бодливи. Около 2800 вида, почти изключително в Америка, по сухи, полупустинни и пустинни места, в савани, степи до 3000 m надморска височина. Хранителни, фуражни, медицински, разселени са (и в България) като декоративни растения.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\КАКТУСИ (Cactaceae).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>КАЛА(Calla, Zantedeschia)</title>
		<description>
		Род многогодишни треви от семейство змиярникови. 8 вида, в блатистите места на Южна Африка. В България се отглеждат (в оранжерия или стайно) 2 вида красиви цветя с няколко вариетета. Върхът на стъблото образува съцветие кочан с фуниевиден бял плътен околоцветник.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\КАЛА (Calla, Zantedeschia).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>КАЛИНА(Viburnum)</title>
		<description>
		Род храсти или ниски дървета от семейство бъзови. Около 200 вида, в умерените и тропичните области; в България - 2. Получени са и културни форми (картоп). Декоративни, медицински и медоносни растения.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\КАЛИНА (Viburnum).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>КАМЕНОЛОМКА(Saxifraga)</title>
		<description>
		Род тревисти растения или полухрастчета от семейство каменоломкови. Около 350 вида, в Северното полукълбо и в Андите (в Чили); в България - 25. Предимно планински растения. Декоративни, в алпинеуми.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\КАМЕНОЛОМКА (Saxifraga).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>КАНА(Canna)</title>
		<description>
		Многогодишно тревисто растение от семейство канови. Около 50 вида, в тропичните и субтропични райони на Америка, Африка и Азия. В умерения климат се култивират главно хибридни форми с красиви цветове и листа, различни по окраска и големина, най-често в цветни лехи.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\КАНА (Canna).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>КАНТАРИОН</title>
		<description>
		1) Жълт кантарион, звъника (Hypericum) - род тревисти растения и полухрасти от семейство звъникови. Около 300 вида, предимно в Средиземноморието; в България - 22. Използват се в медицината, бояджийството.
2) Червен кантарион (Centaurium) - род тревисти растения от семейство тинтявови. Около 50 вида, из цялата суша; в България - 4. Декоративни, медицински.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\КАНТАРИОН.jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>КАРАМФИЛ(Dianthus)</title>
		<description>
		Род многогодишни тревисти растения от семейство карамфилови. Над 300 вида, в Европа (главно Средиземноморието), Азия и Африка; в България - 22 (един е български, 3 са балкански ендемити). Като декоративни се отглеждат много сортове.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\КАРАМФИЛ (Dianthus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>КАРТОФИ()</title>
		<description>
		Клубеноплодни тревисти растения от род кучешко грозде, семейство картофови. Над 200 диворастящи вида в Южна Америка. Културен вид Solanum tuberosum, в областите с умерен климат. Клубените съдържат 18–20 % скорбяла, 2–3 % белтъци, 0,4–3 % захари, целулоза 1,5 %, мазнини 0,3 %, витамини С, В1, В2 и др., органични киселини, минерални соли и други вещества. Важна продоволствена култура – за храна, фураж, нишесте, спирт, брашно и др. В България картофите се отглеждат главно в предпланинските и планинските области на Софийски, Смолянски, Пловдивски и Пазарджишки район.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\КАРТОФИ.jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>КАРФИОЛ,цветно зеле(Brassica cauliflora)</title>
		<description>
		Едногодишно тревисто растение от род зеле, семейство кръстоцветни. Родина - Източното Средиземноморие. Отглежда се широко в Западна Европа и Америка, също в България. Главата на карфиола съдържа 6-8 % сухо вещество, 2-4 % захари, белтъци, витамини С, В1, B2, Р, каротин. Използва се за салати и консервиране.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\КАРФИОЛ , цветно зеле (Brassica cauliflora).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>КАУЧУКОНОСНИ РАСТЕНИЯ()</title>
		<description>
		Група растения, които образуват и съдържат в някои свои органи каучук. Над 1500 вида от около 20 семейства. Каучуконосните растения биват латексни (от млечния сок - латекса, на бразилската хевея се получават 98 % от естествения каучук в света, еукомия), паренхимни (коксагиз) и хлоренхимни (гваюла). В България каучуконосни растения не се отглеждат.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\КАУЧУКОНОСНИ РАСТЕНИЯ.jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>КАФЕЕНО ДЪРВО(Coffea)</title>
		<description>
		Род вечнозелени храсти и ниски дървета от семейство брошови. Около 40 вида, в тропичните области на Африка и Азия. Отглежда се и в Америка. Семената на някои видове съдържат от 0,6 до 2,7 % кофеин. Използват се за получаване на кафе. Отглеждат се най-често Coffea arabica (за ароматно) и Coffea robusta (за силно кафе). Световното производство е над 4 млн. t (Бразилия - 50 %).
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\КАФЕЕНО ДЪРВО (Coffea).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>КЕСТЕН(Castanea)</title>
		<description>
		Род дървета от семейство букови. Около 14 вида, в Северното полукълбо. 4 културни; в България - 1 (обикновен кестен). Ядката е 82-84 % от теглото на плода; съдържа 62 % скорбяла, 17 % захари, 6 % белтъци, над 2 % мазнини. Кестените се използват за храна; дървесината - за мебели, в корабостроенето, във водното строителство.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\КЕСТЕН (Castanea).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>КИСЕЛА ТРЕВА(Cyperus)</title>
		<description>
		Род тревисти растения от семейство острицови. Около 300 вида, предимно в тропиците и субтропиците; в България - 11. Между киселата трева са папирусът, чуфата. Някои са плевели и декоративни.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\КИСЕЛА ТРЕВА (Cyperus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>КЛЕН(Acer)</title>
		<description>
		Род дървета и храсти от семейство кленови. Около 150 вида, в Северното полукълбо (1 вид, в Южното полукълбо); в България - около 7. Дървесина тежка, твърда, жилава - за музикални инструменти, в резбарството, за мебели. Декоративни и медоносни растения.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\КЛЕН (Acer).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>КОКИЧЕ(Galanthus)</title>
		<description>
		Род многогодишни луковични растения от семейство кокичеви. 20 вида, в Европа, Средиземноморието и Кавказ; в България - 3. Съдържат алкалоида галантамин; приложение - в народната медицина. Ранни пролетни цветя, създадени са градински форми.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\КОКИЧЕ (Galanthus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>КОНОП(Cannabis)</title>
		<description>
		Род едногодишни растения от семейство конопови. 3 вида: обикновен (културен), индийски и плевелен. Родина - Централна Азия. Отглежда се в страните с умерен климат, включително в България, заради стъблото (влакно за въжета и по-груби тъкани) и семената (30-35 % мазнини), за масло в бояджийската, сапунената промишленост и др.; кюспето - за фураж. От индийския коноп се получава хашиш.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\КОНОП (Cannabis).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>КОПРИВА(Urtica)</title>
		<description>
		Род тревисти растения от семейство копривови. Около 50 вида, главно в Северното полукълбо; в България - 3, като бурени. Храна за човека и животните, използва се и в народната медицина.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\КОПРИВА (Urtica).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>КОПЪР(Anethum)</title>
		<description>
		Род едногодишни (рядко двугодишни) тревисти растения от семейство сенникоцветни. 4 вида, в Западна Азия, Индия и Северна Африка; в България - 1. Надземната част съдържа до 1,5 % етерично масло, семената - до 4 %. Използва се за подправка, в хранително-вкусовата, сапунената, консервната промишленост. Медицинско и медоносно растение.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\КОПЪР (Anethum).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>КОСМОС(Cosmos)</title>
		<description>
		Род тревисти растения от семейство сложноцветни. Около 20 вида, в Централна Америка. В България се отглежда едногодишен Cosmos bipinnatus с различно обагрени красиви цветове за цветни лехи и за рязан цвят.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\КОСМОС (Cosmos).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>КРАСТАВИЦА(Cucumis sativus)</title>
		<description>
		Едногодишно зеленчуково растение от семейство тиквови. Родина - Югоизточна Азия. Отглежда се в области с умерен климат, включително в България. Плодът е лъжлив, продълговат, с високи вкусови качества, богат с пептонизиращи ферменти, алкалнодействащи соли и вегетативна вода, беден на хранителни вещества и витамини. Използва се пресен и консервиран. Отглежда се в парници, оранжерии, на открито.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\КРАСТАВИЦА (Cucumis sativus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>КРАТУНА(Lagenaria vulgaris)</title>
		<description>
		Едногодишно тревисто растение от семейство тиквови. Родина - Индия. Широко разпространено в много африкански и азиатски страни. Плодовете - в бита (за съдове); в България - като декоративно; за присаждане на диня върху кратуна.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\КРАТУНА (Lagenaria vulgaris).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>КРЕМ,крин(Lilium)</title>
		<description>
		Род многогодишни тревисти растения от семейство кремови. Около 80 вида, в области с умерен климат на Северното полукълбо; в България - 4 (най-често петров кръст). Отглеждат се хибридни форми (създадени са над 2000 сорта) с красиви и ароматни цветове, обагрени различно.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\КРЕМ , крин (Lilium).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>КРУША(Pyrus)</title>
		<description>
		Род дървета и храсти от семейство розови. Около 60 вида, в Северното полукълбо; в България - 2. Културните сортове (около 5000) произлизат главно от обикновената круша (Pyrus communis). Плодовете им са месести, различно обагрени, ароматни. Съдържат 8-16 % захари, 0,1-0,2 % органични киселини, витамин В и С. Използват се пресни, преработени и сушени. Дървесината - за музикални инструменти.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\КРУША (Pyrus).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>КЪКЛИЦА(Agrostemma githago)</title>
		<description>
		Едногодишно тревисто растение от семейство карамфилови. Среща се в Европа и Азия, пренесена от Северна Америка и Южна Африка; в България - плевел из цялата страна. Семената отровни, смесени 0,5 % с пшенични, правят брашното неизползваемо.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\КЪКЛИЦА (Agrostemma githago).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>КЪПИНА(Rubus)</title>
		<description>
		Род храсти и многогодишни тревисти растения от семейство розови. Около 250 вида, в Европа, Централна Азия и Африка; в България - 44. Плодовете съдържат 4-8 % захари, 0,8-1,4 % органични киселини, витамин С, минерални соли и др. Използват се пресни и преработени.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\КЪПИНА (Rubus).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ЛАВАНДУЛА(Lavandula)</title>
		<description>
		Род многогодишни тревисти растения, полухрасти и храсти от семейство устноцветни. Около 25 (според други автори около 48) вида, в Средиземноморието. В България се отглежда обикновена лавандула за етеричното масло на цветовете (до 2 %). Използва се в парфюмерийната, козметичната, сапунената промишленост и медицината. Медоносно и противоерозийно. България изнася лавандулово масло.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ЛАВАНДУЛА (Lavandula).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ЛАЙКУЧКА,лайка(Matricaria)</title>
		<description>
		Род тревисти растения от семейство сложноцветни. Около 70 вида, главно в Средиземноморието; в България - 6. Плевели, отровни, декоративни, медицински (главно лечебната лайкучка).
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ЛАЙКУЧКА , лайка (Matricaria).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ЛАЛЕ(Tulipa)</title>
		<description>
		Род многогодишни луковични тревисти растения от семейство кремови. Около 120 вида, в Азия и Южна Европа; в България - 6, някои са ендемити. Отглеждат се хибридни сортове (няколко хиляди) в области с умерен климат, включително в България. Цветовете са различно обагрени, прости, кичести, различни по големина. Най-голям производител на луковици е Нидерландия.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ЛАЛЕ (Tulipa).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ЛАПАД,козя брада(Rumex)</title>
		<description>
		Род многогодишни (рядко едногодишни) тревисти растения и полухрасти от семейство лападови. Около 150-200 вида, предимно в области с умерен климат на Северното полукълбо; в България - 20. Листата са богати с железни соли. Спанаковият лапад се отглежда като зеленчукова култура. Корените се използват в народната медицина.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ЛАПАД , козя брада (Rumex).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ЛАТИНКА,тропеолум(Tropaeolum)</title>
		<description>
		Род едногодишни тревисти растения от семейство латинкови. Около 50 вида, в Южна Америка. Много видове се отглеждат като декоративни в районите с умерен и субтропичен климат; в България най-често - Tropaeolum majus, с красиви, различно обагрени цветове. Пъпките и плодовете се използват като подправка и в народната медицина.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ЛАТИНКА , тропеолум (Tropaeolum).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ЛЕСКА(Corylus)</title>
		<description>
		Род дървета и храсти от семейство брезови. Около 20 вида, в области с умерен климат на Северното полукълбо; в България - 2 и 1 културен. Плодът е лешник. Ядките съдържат около 65 % мазнини, 17,5 % белтъци, 50-60 mg% витамин С и др. Използват се за прясна консумация и в хранително-вкусовата промишленост. Медицинско, медоносно и декоративно.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ЛЕСКА (Corylus).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ЛЕЩА(Lens)</title>
		<description>
		Род едногодишни тревисти растения от семейство бобови. Около 10 вида (1 културен), главно в Средиземноморието, Средна и Мала Азия; в България - 2. Обикновената леща се отглежда в умерения пояс. Семената са богати с белтъци (до 35 %), скорбяла, мазнини, витамин В1, B2. Храна и фураж.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ЛЕЩА (Lens).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ЛИМОН(Citrus limon)</title>
		<description>
		Многогодишно субтропично дърво от семейство седефчеви. Родина - Югоизточна Азия. Отглежда се в области с влажен субтропичен климат; в България - стайно и оранжерийно. Плодът е богат с витамин С (до 140 mg%), А, B1 и др.; киселини - главно лимонена (до 6-8 %). Кората на плода, клонките, листата и цветовете съдържат етерично масло (лимонен цитрал и др.).
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ЛИМОН (Citrus limon).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ЛИПА(Tilia)</title>
		<description>
		Род дървета от семейство липови. Височина 15-25 (до 40) m. Около 50 вида, в умерения пояс на Северното полукълбо; в България - 4: дребнолистна, едролистна, сребролистна и червена, 1 вид се култивира. Приложение: дървесината - за мебели, в резбарството, кората - за лико, цветът - за чай. Медоносна, декоративна, почвоукрепваща.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ЛИПА (Tilia).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ЛОЗА(Vitis)</title>
		<description>
		Род многогодишен лианови растения от семейство лозови. Около 70 вида, в областите с умерен климат на Северното полукълбо. В Америка са разпространени видовете Vitis berlandieri и Vitis labrusca (устойчиви срещу филоксерата), в Европа - Vitis vinifera, от които произлиза културната лоза (среща се по българските земи отпреди 5000 г.). Известни са около 20 000 сорта, в България - около 2000. Гроздето съдържа: вода - 70-85 %, въглехидрати - 15-30 %, органични киселини - 0,3-1,5 %, минерални вещества, витамин A, B1, B2, B6, C, PP и др. Използва се за прясна консумация, за стафиди и безалкохолни напитки; основна суровина за винарската промишленост.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ЛОЗА (Vitis).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ЛОТОС(Nelumbo)</title>
		<description>
		Род многогодишни тревисти водни растения от семейство лотосови. Листата и цветовете (много едри) са над водата. 2 вида: жълтият лотос расте в Северна и Централна Америка; индийският лотос - в Азия и Европа (делтата на Волга). Хранителни, медицински и култови растения, отглеждани от древността.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ЛОТОС (Nelumbo).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ЛУК(Allium)</title>
		<description>
		Род многогодишни тревисти растения от семейство кремови. Около 500 вида, в области с умерен климат на Северното полукълбо; в България - 27. Като зеленчукови култури се отглеждат обикновеният лук (кромид лук, Allium cepa), чесънът и празът. Родина на обикновения лук - Централна Азия. С ценни вкусови, хранителни и лечебни качества. Сортове: лютив, полулютив, сладък и воден лук. Съдържа около 3-4 % азотни вещества (70 % лесноусвоими белтъци), 7-10 % захари, до 38,3 mg% етерични масла, витамин С (в листата около 24 mg%), А и др.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ЛУК (Allium).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ЛЮЛЯК(Syringa)</title>
		<description>
		Род храсти, по-рядко дървета от семейство маслинови. Около 30 вида, в Азия и Източна Европа; в България - 1. Някои се отглеждат като декоративни. Използват се за озеленяване, цветовете - в парфюмерията, дървесината - за стругарски изделия.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ЛЮЛЯК (Syringa).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ЛЮТИЧЕ(Ranunculus)</title>
		<description>
		Род тревисти растения от семейство лютикови. Около 600 вида, по всички континенти; в България - 42. Повечето са отровни. Плевели, декоративни, лечебни.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ЛЮТИЧЕ (Ranunculus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>МАГАРЕШКИ БОДИЛ(Carduus)</title>
		<description>
		Род тревисти растения от семейство сложноцветни. Листата и съцветията са с бодли. Около 120 вида, в Европа, Азия и Северна Америка; в България - 13, рудерални растения. Медоносни, някои декоративни.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\МАГАРЕШКИ БОДИЛ (Carduus).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>МАГДАНОЗ,мерудия(Petroselinum sativum)</title>
		<description>
		Двугодишно зеленчуково растение от семейство сенникоцветни. Родина - Средиземноморието. Расте в области с умерен климат; в България - навсякъде. Отглежда се листен и кореноплоден магданоз. Листата са богати с витамин С (180-250 mg%) и А (до 10 mg%). Използва се за подправка и в народната медицина.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\МАГДАНОЗ , мерудия (Petroselinum sativum).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>МАГНОЛИЯ(Magnolia)</title>
		<description>
		Род дървета и храсти с опадливи или вечнозелени листа и красиви едри цветове от семейство магнолиеви. Около 80 вида, в Източна и Югоизточна Азия, Централна и Северна Америка; в България се отглеждат 5 декоративни вида. Някои видове са лекарствени.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\МАГНОЛИЯ (Magnolia).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>МАК(Papaver)</title>
		<description>
		Род едногодишни или многогодишни тревисти растения от семейство макови. Съдържа бял млечен сок, богат с алкалоиди. Около 100 вида, почти всички в Северното полукълбо; в България - 8. Отровни в различна степен, някои са плевели. В областите с умерен климат се отглежда Papaver somniferum - маслодайно (семената - 50 % масло) и лекарствено растение (суровият опий има 25 алкалоида - морфин, кодеин, папаверин, наркотин и др.). Маковият шрот е ценен фураж (до 30 % белтъци, 10-12 % мазнини).
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\МАК (Papaver).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>МАЛИНА()</title>
		<description>
		(Idaeobatus) подрод от род къпина, семейство розови. Около 120 вида, в Азия, Америка и Европа; в България - 1. Най-голямо значение има червената малина. Отглежда се в страните с умерен климат, включително България. Плодовете съдържат 4,5-10 % захари, 1,6-2 % органични киселини, витамин С (до 34 mg%), каротин и др. Използват се пресни и преработени, в медицината. Медоносна.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\МАЛИНА.jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>МАНДАРИНА(Citrus reticulata)</title>
		<description>
		Вечнозелено субтропично овощно дърво от семейство седефчеви. Отглежда се отдавна в Китай, Япония; в Европа и Америка - от 19 в.В България - ограничено, на закрито. Създадени са хибридни форми. Плодовете съдържат 1,1 % лимонена киселина, 8,4 % захари, витамин С (31-76 mg%), B1, B2, PP и каротин. Използват се пресни и преработени. Кората - за етерично масло.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\МАНДАРИНА (Citrus reticulata).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>МАСЛИНА(Olea)</title>
		<description>
		Род вечнозелени растения от семейство маслинови. Около 60 вида, в тропичните и субтропичните области. Отглежда се Olea europaea (живее до 1000 г.), една от най-старите култури, позната от древността. В България не се култивира. Плодът е костилков, месестата част съдържа до 80 % масло (зехтин). Използва се за ядене, за хранително и техническо масло, дървесината - за стругарски и др. изделия.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\МАСЛИНА (Olea).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>МЕНТА(Mentha)</title>
		<description>
		Род многогодишно тревисто растение от семейство устноцветни. Около 20-25 вида, в умерения пояс на Северното полукълбо; в България - 7. Като подправка се използва джодженът. Етеричномаслодайна е сладката мента. Листата и съдържат 2,5-3,5 % ментово масло, използвано във фармацевтичната, хранително-вкусовата, парфюмерийната промишленост; за чай, фураж и органична тор.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\МЕНТА (Mentha).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>МИНЗУХАР(Crocus)</title>
		<description>
		Род многогодишни тревисти растения от семейство перуникови. Около 80 вида, в Европа, Западна и Централна Азия, Северна Африка; в България - 10. Ранни пролетни и есенни цветя. Декоративни, медицински, използват се в сладкарството (от паласовия минзухар се получава шафран).
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\МИНЗУХАР (Crocus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>МОМИНА СЪЛЗА(Convallaria majalis)</title>
		<description>
		Многогодишно коренищно растение от семейство кремови. Разпространена в Европа, Азия и Северна Америка; в България - сравнително рядка. Отровна, съдържа гликозиди, алкалоиди. Използва се в медицината и в парфюмерията. Декоративно растение.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\МОМИНА СЪЛЗА (Convallaria majalis).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>МОРКОВ(Daucus)</title>
		<description>
		Род двугодишно (рядко едногодишно или многогодишно) тревисто растение от семейство сенникоцветни. Около 60 вида, главно в Средиземноморието; в България - 3. Културният морков е двугодишен зеленчук и фуражно растение. Кореноплодът съдържа 10-11 % въглехидрати, 1,2 % белтъци, 6-11 mg% каротин и витамин С (около 5 mg%). За храна се използва свеж и преработен. Употребява се за фураж и в народната медицина.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\МОРКОВ (Daucus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>МРАЗОВЕЦ,есенен минзухар,кърпикожух(Colchicum)</title>
		<description>
		Род многогодишни тревисти растения от семейство кремови. Около 60 вида, главно в Средиземноморието; в България - 7. Цъфтят напролет или наесен. Отровни, медицински, декоративни растения. Два вида са български ендемити.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\МРАЗОВЕЦ , есенен минзухар, кърпикожух (Colchicum).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>МУШМУЛА(Mespilus)</title>
		<description>
		Род дървета и храсти от семейство розови. Родина - Кавказ. В България расте Mespilus germanica, като култура се отглежда одомашнената и форма. Плодовете (консумират се след ферментация) съдържат около 10,6 % инвертна захар, до 19 mg% витамин С, ябълчена киселина, 2,5 % масла (в семената) и др. Дървесината се използва за фини дървени изделия, кората - за щавене на кожи.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\МУШМУЛА (Mespilus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>НАР(Punica)</title>
		<description>
		Род дървета или храсти от семейство нарови. 2 вида: Punica granatum - в Средиземноморието и Азия, и Punica protopunica - Източна Африка. Отглежда се в много страни с топъл климат; в България - ограничено, в южните части. Плодът е многогнезден с много семена (400-700), покрити със сочен сладко-кисел пурпурен пласт. Съдържа до 19 % захари, до 9 % лимонена киселина, витамин С, танин. Приложение - за храна (пресен), сиропи, вина, в медицината. Декоративно растение.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\НАР (Punica).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>НАРЦИС(Narcissus)</title>
		<description>
		Род тревисти луковични растения от семейство кокичеви. Около 30 вида, главно в Средиземноморието; в България като декоративни се отглеждат 2 вида. Цветовете са различно обагрени, някои кичести. Луковицата и цветовете съдържат алкалоиди.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\НАРЦИС (Narcissus).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>НАСЕКОМОЯДНИ РАСТЕНИЯ,хищни растения</title>
		<description>
		Растения със смесено (миксотрофно) хранене; използват дребни животни, главно насекоми, като допълнителен източник на азот и други хранителни вещества. Около 500 вида, навсякъде; в България - 6 (росянка, петлуга, мехурка и др.). Хващат жертвата по различни начини:с леплива течност (росянка), в специални вместилища (непентес, сарацения),с активни движения (венерина мухоловка). Отделят ензими, които разграждат белтъците на жертвата.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\НАСЕКОМОЯДНИ РАСТЕНИЯ , хищни растения.jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>НЕВЕН,календула(Calendula)</title>
		<description>
		Род едногодишни тревисти растения или полухрасти от семейство сложноцветни. Около 20 вида, в Централна Европа и Средиземноморието. В България се отглежда като декоративно растение Calendula officinalis. Използва се и в народната медицина.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\НЕВЕН , календула (Calendula).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ОРИЗ(Oryza)</title>
		<description>
		Род едногодишни растения от семейство житни. Около 20 вида, главно в тропичните области. Родина - Югоизточна Азия. Изисква непрекъснато напояване през вегетацията. Зърното съдържа въглехидрати, белтъци, мазнини, ензими, витамини и др. Използва се за храна, фураж и др.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ОРИЗ (Oryza).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ОРХИДЕИ()</title>
		<description>
		Декоративни тревисти растения от семейство салепови. Отглеждат се в оранжерии при специални условия заради красивите и разнообразни по форма и багра цветове. Използват се за рязан цвят и като саксийни растения. Медицински.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ОРХИДЕИ.jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ПАМУК(Gossypium)</title>
		<description>
		Род многогодишни дървета или храсти (културните - едногодишни) от семейство слезови. 35 вида, 5 се отглеждат в умерения и субтропичния пояс (в около 50 страни). Най-разпространени - обикновеният (мексиканският) памук (70 % от световното производство) и индокитайският памук. Най-висококачествен (с дълго, плътно и здраво влакно) е египетският памук. Влакното се използва в текстилната, каучуковата и др. промишленост, семената (с 20-25 % мазнини) - за масло, шрот и др.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ПАМУК (Gossypium).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ПАПИРУС(Cyperus papyrus)</title>
		<description>
		Многогодишно тревисто растение от семейство острицови. Височина до 5 m. Произхожда от тропичните области на Африка, разпространено в Средиземноморието. Използвано в древността за изработване на рогозки, папируси и др.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ПАПИРУС (Cyperus papyrus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ПАПУР,рогоз(Typha)</title>
		<description>
		Род водноблатни многогодишни тревисти растения от семейство папурови. С подземни коренища, височина на стъблото до 3 m. 18 вида, широко разпространени в Северното полукълбо и Южна Африка; в България - 5. Коренището - за фураж, надземната част - за плетени изделия. Декоративни растения.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ПАПУР , рогоз (Typha).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ПАСИФЛОРА(Passiflora)</title>
		<description>
		Род катерливи растения от семейство пасифлорови. Passiflora edulis е широко разпространена в тропичните райони заради плодовете (жълти или червени, с кисела ароматна сърцевина). Консумират се пресни и преработени.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ПАСИФЛОРА (Passiflora).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ПАТЛАДЖАН,син домат(Solanum melongena)</title>
		<description>
		Многогодишно храстовидно растение от семейство картофови. Родина - Източна Азия. Плодовете съдържат 7,9 % сухо вещество, 1,2-2,5 mg% соланин М (придава горчив вкус), витамин С, тиамин, никотинова киселина и др. Плодовете се използват за готвене и консервиране.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ПАТЛАДЖАН , син домат (Solanum melongena).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ПЕЛИН(Artemisia)</title>
		<description>
		Род тревисти растения и полухрасти от семейство сложноцветни. Около 300 вида, в Северното полукълбо, Южна Америка и Южна Африка; в България - 13. Фуражни, медицински, декоративни растения, плевели. Таросът се отглежда като подправка, морският пелин - като медицинско растение.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ПЕЛИН (Artemisia).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ПЕРУНИКА,ирис(Iris)</title>
		<description>
		Род тревисти растения от семейство перуникови. Около 300 вида, в умерените зони на Северното полукълбо; в България - 8. От някои видове са създадени много декоративни форми с едри, различно обагрени цветове. Коренищата на други съдържат етерични масла.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ПЕРУНИКА , ирис (Iris).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ПЕТУНИЯ(Petunia)</title>
		<description>
		Род многогодишни тревисти растения от семейство картофови. Около 15 (или до 40) вида, в топлите области на Америка. Хибридната петуния има прости и кичести цветове в различни багри; използва се като декоративно растение. В България се засажда на лехи, цветни фигури, по балкони и др.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ПЕТУНИЯ (Petunia).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ПИПЕР(Capsicum annum)</title>
		<description>
		Многогодишно полухрастовидно растение от семейство картофови. Родина - тропичните области на Америка. Отглежда се широко като едногодишен зеленчук, включително в България. Плодът е куха ягода (чушка), различна по форма, големина (5-200 g), окраска и вкус. Съдържа 2-8 % захари, около 1,5 % белтъци, алкалоида капсицин (лютивите сортове). Богат е с витамин С (до 240 mg%, най-много от всички зеленчуци), А, Р, В. Използва се пресен и преработен, в декоративното градинарство. Мленият изсушен червен пипер - за подправка.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ПИПЕР (Capsicum annum).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ПОДБЕЛ(Tussilago farfara)</title>
		<description>
		Многогодишно тревисто растение от семейство сложноцветни. Расте в Европа, Азия, Северна Африка и Северна Америка; в България - почти навсякъде. Широко се използва в народната медицина.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ПОДБЕЛ (Tussilago farfara).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ПОМПЕЛА(Citrus grandis)</title>
		<description>
		Най-едрото вечнозелено дърво от цитрусовите култури (семейство седефчеви). Родина - Югоизточна Азия. Отглежда се в Китай, Тайланд, Индия, Япония и Черноморското крайбрежие на Кавказ заради плодовете с вкусен кисело-горчив до сладък сок, различно оцветен. Съдържа гликозида нарингин.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ПОМПЕЛА (Citrus grandis).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ПОРТОКАЛ(Citrus sinensis)</title>
		<description>
		Субтропично вечнозелено овощно дърво от семейство седефчеви. Родина - Южен Китай и Индокитай. Отглежда се в райони с тропичен и субтропичен климат. Цъфти 2 пъти годишно. Плодът е богат със захари (до 12 %), киселини - най-много лимонена, витамин А, В и С (49-72 mg%), кората съдържа до 2 % етерично масло. Портокаловото масло (от кората) се използва в парфюмерийната промишленост.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ПОРТОКАЛ (Citrus sinensis).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ПРАЗ(Allium porrum)</title>
		<description>
		Многогодишно тревисто луковично растение от семейство кремови. Родина - средиземноморските райони и Западна Азия. Отглежда се като двугодишен зеленчук от древността. Образува луковица (лъжливо стъбло). Съдържа около 10 % въглехидрати, 1,8 % белтъци, 0,9 % целулоза, около 20 mg% витамин С и по-малко етерично масло от лука и чесъна. Използва се за храна пресен и преработен.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ПРАЗ (Allium porrum).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ПРАСКОВА(Persica)</title>
		<description>
		Род храсти или дървета от семейство розови. 6 вида, родина Китай; в България расте обикновената праскова, от която произлизат културните сортове. Отглежда се в топлия, умерения и субтропичния пояс на Азия, Европа и Америка. Плодовете са едри, сочни, вкусни, жълтеникавокафяви. Съдържат около 6,3-14,4 % захари, 0,5-1,2 % пектини, 0,08-1,02 % органични киселини. Консумират се пресни и преработени. Имат ценни лечебни свойства.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ПРАСКОВА (Persica).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ПШЕНИЦА(Triticum)</title>
		<description>
		Род едногодишни тревисти растения от семейство житни. Родина - Предна Азия. Около 30 вида, в умерения пояс на Северното полукълбо. Отглеждат се зимни, пролетни и междинни форми: мека пшеница - за хляб, твърда пшеница - за макарони, грис, фиде и др., лимец - за фураж. Зърното съдържа 14-15 % белтъци, 77-78 % въглехидрати, мазнини, витамин В-комплекс.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ПШЕНИЦА (Triticum).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ПЪПЕШ(Cucumis melo)</title>
		<description>
		Едногодишно влачещо се тревисто растение от семейство тиквови. Родина - Предна Азия. Отглежда се за плодовете, различни по форма. Месестата част е със специфичен вкус и аромат с твърда или сочнотопяща се консистенция. Съдържа 4,6-15,8 % захари, пектини, целулоза, витамини, минерални соли. Консумира се предимно свеж.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ПЪПЕШ (Cucumis melo).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>РАЛИЦА(Delphinium)</title>
		<description>
		Род треви от семейство лютикови. Около 300 вида, в области с умерен климат на Северното полукълбо; в България - 7. Ралицата е отровна, някои видове са плевели, други са декоративни - едногодишни и многогодишни видове, с множество сортове с красиви различни по форма и багра цветове. Полската ралица се използва в народната медицина, бояджийството и др.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\РАЛИЦА (Delphinium).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>РАПИЦА(Brassica napus var. napus)</title>
		<description>
		Едногодишно тревисто растение от род зеле, семейство кръстоцветни. Произхожда от естествено кръстосване на репицата и китайското зеле. Семената съдържат от 35 до 40 % масло. Използва се за производство на маргарин и сапун, в кожарската и текстилната промишленост. Рапица се отглежда и за зелен фураж; медоносно растение.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\РАПИЦА (Brassica napus var. napus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>РЕПЕЙ(Arctium)</title>
		<description>
		Род тревисти растения от семейство сложноцветни. 10 вида, в Европа, Азия и Северна Америка; в България - 4, предимно бурени. Корените на някои - в медицината или за получаване на инулин. Понякога репеите са плевели.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\РЕПЕЙ (Arctium).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>РИГАН(Origanum)</title>
		<description>
		Род многогодишни тревисти растения от семейство устноцветни. 10 вида, в Средиземноморието; в България - 2. Съдържат етерични масла. Приложение - за чай, в народната медицина, за ароматизиране на напитки и др.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\РИГАН (Origanum).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>РОЖКОВО ДЪРВО(Ceratonia siliqua)</title>
		<description>
		Вечнозелен храст или ниско дърво от семейство бобови. Цветовете са събрани в гроздовидни съцветия върху старите клони (каулифлория). Отглежда се предимно в Средиземноморието (най-много в Испания) за плода (рожков), който съдържа около 50 % захари. От сока се получава спирт.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\РОЖКОВО ДЪРВО (Ceratonia siliqua).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>РОЗА(Rosa)</title>
		<description>
		Културни растения, представители на род шипки от семейство розоцветни. Произхождат от Предна Азия. Отглежда се от древни времена за декоративни цели. През 18 в. е пренесена в Европа. В България най-голямо стопанско значение има маслодайната (казанлъшката) роза. Отглежда се в Подбалканската долина (Розова долина). В Украйна (кримската роза), Франция (галската роза), Мароко (столистната роза) и др. Цветовете се използват за добиване на розово масло, отчасти като суровина в хранително-вкусовата промишленост. Плодовете са богати с витамин С. Декоративните рози (над 10 000 сорта) са получени чрез продължителен отбор и селекция. Разнообразни са по външен вид на растението (ниски, високи, пълзящи), по аромат и особено по цвят. Биват веднъж цъфтящи (провански рози) и продължително цъфтящи (чайни, бурбонски, ремонтантни, чайнохибридни, полиантни рози). В България са създадени над 30 сорта.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\РОЗА (Rosa).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>РЪЖ(Secale)</title>
		<description>
		Род едногодишни или многогодишни растения от семейство житни. Около 13 вида (1 културен); в България - 3. Отглежда се в Европа, Азия, Северна Америка и Африка. Зърното - за хляб, фураж, зелената маса - за силаж.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\РЪЖ (Secale).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>РЯПА(Raphanus sativus var. major)</title>
		<description>
		Едногодишно или двугодишно зеленчуково растение от семейство кръстоцветни. Родина - Централна Азия. Кореноплодите са с диаметър 10-12 cm, с бяло, розово, сочно, сладко или слабо лютиво месо. Съдържат ензими, минерални соли, витамини, етерично масло. Използват се свежи за салати.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\РЯПА (Raphanus sativus var. major).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>САЛАТА,маруля(Lactuca)</title>
		<description>
		Род едногодишни, двугодишни или многогодишни тревисти растения от семейство сложноцветни. Над 100 вида, предимно в Северното полукълбо; в България - 9. Като листен зеленчук се отглежда Lactuca sativa с 3 форми - листна, главеста и маруля; листата са богати с белтъци, минерални соли, витамини В1 и С.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\САЛАТА , маруля (Lactuca).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>САЛЕП(Orchis)</title>
		<description>
		Род многогодишни тревисти растения от семейство салепови. Около 100 вида, главно в областите с умерен климат на Северното полукълбо; в България - 19. Декоративно растение, подземните грудки се използват в медицината, за подправки, напитки и др.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\САЛЕП (Orchis).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>САФЛОР(Carthamus)</title>
		<description>
		Род едногодишни, двугодишни и многогодишни тревисти растения от семейство сложноцветни. 19 вида, предимно в Средиземноморието; в България - 2. Като културно растение - Carthamus tinctorius. Цветовете съдържат картамин (за оцветяване на текстил и хранителни продукти), семената - 30-37 % полуизсъхливо масло (за храна, производство на сапун, безир и др.).
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\САФЛОР (Carthamus).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>СГРАБИЧЕ,клинавче(Astragalus)</title>
		<description>
		Род тревисти растения и храсти от семейство бобови. Около 2000 вида, в Северното полукълбо; в България - 30. Някои - в народната медицина, декоративни, фуражни с ниски качества. Има балкански и български ендемити.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\СГРАБИЧЕ , клинавче (Astragalus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>СЕКИРЧЕ(Lathyrus)</title>
		<description>
		Род едногодишни и многогодишни тревисти растения от семейство бобови. Около 150 (според някои 100) вида, в Северното полукълбо; в България - 29. Много видове са плевели, други - фуражни, с високи хранителни качества, медоносни и декоративни. Около 10 вида се култивират за фураж, други - за храна (семената).
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\СЕКИРЧЕ (Lathyrus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>СИЗАЛ(Agave sisalana)</title>
		<description>
		Многогодишно растение от семейство кокичеви. Расте и се отглежда в по-сухи тропични и субтропични райони (Танзания, Мадагаскар, Венесуела, Китай) заради листата, от които се получава влакно (наречено сизал). 1 растение образува 300-600 листа за сизал (2-3 беритби на година).
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\СИЗАЛ (Agave sisalana).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>СИНИНГИЯ,глоксиния(Sinningia, Gloxinia)</title>
		<description>
		Род многогодишни тревисти растения от семейство геснериеви. Около 20 вида, в Бразилия. Отглеждат се декоративни видове; в България - Sinningia speciosa (Gloxinia speciosa). Чрез кръстосване са получени множество хибриди с различно обагрени единични, големи камбанковидни цветове. Предимно саксийно растение.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\СИНИНГИЯ , глоксиния (Sinningia, Gloxinia).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>СИНЧЕЦ(Scilla)</title>
		<description>
		Род луковични тревисти растения от семейство кремови. Около 60 вида, предимно в Средиземноморието; в България - 3, няколко чуждестранни се отглеждат като декоративни. Ранни пролетни цветя.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\СИНЧЕЦ (Scilla).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>СЛИВА(Prunus)</title>
		<description>
		Род дървета и храсти от семейство розови. Около 35 вида, в Северна Америка, Европа и Азия; в България 4 - трънка, трънкосливка, джанка и домашна слива. Културните сортове (около 3000; в България - 14) произлизат от домашната слива (Prunus domestica). Плодовете, различни по форма и оцветяване, са сочни, ароматни, сладки или възкисели. Съдържат 4-19 % захари, органични киселини, пектин, витамин С, PP, А, B1 и B2. Използват се пресни, сушени, преработени.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\СЛИВА (Prunus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>СЛЪНЧОГЛЕД(Helianthus annuus)</title>
		<description>
		Едногодишно тревисто растение от семейство сложноцветни. Родина - южните части на Северна Америка; пренесено в Европа през 16 в. Отглежда се в Европа, Азия и Америка, включително в България. Семената съдържат 60-65 % полуизсъхливо масло (в ядките). Използва се за храна, в консервната, медицинската и козметичната промишленост; кюспето, шротът, зелената маса, сухите пити - за фураж. Медоносно.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\СЛЪНЧОГЛЕД (Helianthus annuus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>СМОКИНЯ(Ficus carica)</title>
		<description>
		Субтропично двудомно овощно дърво или разклонен храст от семейство черничеви. Родина - Югозападна Азия. Отглежда се в Турция, Калифорния, Алжир и другаде; в България - в южните райони. Младите леторасти съдържат млечен сок. Плодът е орехче, сладък и вкусен. Пресните плодове съдържат 12-24 % захар, сушените - около 77 %. Ядат се свежи, сушени и консервирани.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\СМОКИНЯ (Ficus carica).jpg</image>
	</article>


<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>СОЯ(Glicine)</title>
		<description>
		Род тревисти растения от семейство бобови. Няколко десетки вида (според други данни - 10), в Азия, Африка, Америка. В България се отглежда културната соя. Семената са богати с белтъци, мазнини, витамин А, В, D и др. Използва се за храна и фураж; като суровина при производството на пластмаси, бои, лакове, мляко, брашно, казеин.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\СОЯ (Glicine).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ТАГЕТЕС(Tagetes)</title>
		<description>
		Род едногодишни и многогодишни тревисти растения от семейство сложноцветни. Над 35 вида, в Южна и Северна Америка. В България се отглеждат сортове на 3 вида, с различно обагрени (преобладават жълтите и оранжевите с кафява окраска), предимно кичести цветове. Използват се за украса на бордюри, цветни лехи и др.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ТАГЕТЕС (Tagetes).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ТАТУЛ(Datura)</title>
		<description>
		Род тревисти растения, рядко храсти или дървета от семейство картофови. Над 10 вида, предимно в тропиците; в България - 1, бурен. Силно отровни, съдържат алкалоиди; използват се в медицината. Някои са декоративни.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ТАТУЛ (Datura).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ТЕЛЧАРКА(Polygala)</title>
		<description>
		Род тревисти растения от семейство телчаркови. Около 600 вида, по цялата суша; в България - 14. Медоносни, декоративни растения, използват се в народната медицина. Два вида са балкански ендемити.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ТЕЛЧАРКА (Polygala).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ТИКВА(Cucurbita)</title>
		<description>
		Род едногодишни или многогодишни влачещи се растения от семейство тиквови. Родина - Америка. 13 вида; в България - едроплодна, мускатна и обикновена, към която спада и готварската тиквичка. Плодът е с ценни диетични и хранителни качества. Семената съдържат до 40 % мазнини и до 30 % белтък. Хранителна и фуражна култура.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ТИКВА (Cucurbita).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ТИКВИЧКА()</title>
		<description>
		Разновидност на обикновената тиква, отглеждана като зеленчукова култура. Готварските тиквички (Cucurbita pepo var. giromontia) са ценна диетична храна. Плодовете в техническа зрелост съдържат 5-6 % сухо вещество, 3 % захари, 1,2 % азотни вещества, соли, каротин и др. Семената - 45-53 % мазнини и много аминокиселини.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ТИКВИЧКА.jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ТОПОЛА(Populus)</title>
		<description>
		Род дървета от семейство върбови. Височина до 45 m. Около 110 вида, предимно в Северното полукълбо; в България - 3: трепетлика, бяла и черна топола. Бързорастящи. Култивират се канадската топола, пирамидалната топола и др. Дървесина мека и лека, използва се за целулоза и др. Декоративна, за залесяване.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ТОПОЛА (Populus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ТРЕПЕТЛИКА,осика(Populus tremula)</title>
		<description>
		Дърво от семейство върбови. Височина до 35 m. Расте в умерени и северни области на Европа и Азия, включително в България. Дървесината се използва за целулоза. Декоративно растение.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ТРЕПЕТЛИКА , осика (Populus tremula).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ТУБЕРОЗА(Polianthes tuberosa)</title>
		<description>
		Многогодишно растение от семейство кокичеви. Родина - Централна Америка. Отглежда се заради ароматните и красиви цветове, като етеричномаслодайно (в парфюмериината промишленост) и декоративно за рязан цвят, в цветни групи и др.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ТУБЕРОЗА (Polianthes tuberosa).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ТЮТЮН(Nicotiana)</title>
		<description>
		Род едногодишни и многогодишни растения от семейство картофови. Над 60 вида, в тропичните страни, предимно в Америка. Родина - Централна Америка. В Европа е пренесен през 1546; в България - от 17 в., но е познат още от 16 в. Отглежда се обикновеният тютюн. Използва се за пушене (цигари, пури, лула), дъвчене или смъркане на прах. Качеството му зависи от климата, агротехниката и сушенето. Сортовете се делят на 4 групи: тъмнолистни (хавански тютюн), американски (едролистни), полуориенталски (херцеговински) и ориенталски. Българският тютюн е ориенталски дребнолистен (басми, башибали) с ценни качества - никотин 0,9-1,6 %, малко белтъци и амоняк, богат с въглехидрати. Най-големи количества тютюн произвеждат САЩ, Китай, Индия.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ТЮТЮН (Nicotiana).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ФАСУЛ(Phaseolus)</title>
		<description>
		Род едногодишни и многогодишни растения от семейство бобови. Около 200 вида, в тропичните и субтропичните области на Азия, Африка и Америка. Отглеждат се около 20 вида навсякъде; в България - 2. Най-широко разпространен е обикновеният фасул. Сухите семена съдържат белтъци, мазнини и минерални соли, а зелените бобове - азотни вещества, провитамин А и витамин С. Използват се за храна, фураж, за зелено торене; декоративен.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ФАСУЛ (Phaseolus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ФИЙ,глушина(Vicia)</title>
		<description>
		Род едногодишни или многогодишни тревисти растения от семейство бобови. Родина - Западна Азия и Средиземноморието. Над 150 вида, в Северното полукълбо; в България - 29, някои са добри фуражни растения, други са плевели. Обикновеният фий се използва за зърно, сено, зелен фураж, силаж и др. Сеното съдържа 20,96 %, зърната - 25,99 % суров белтък, много витамини (зелените растения) и минерални соли. Медоносни, някои декоративни.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ФИЙ , глушина (Vicia).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ФИЛОДЕНДРОН(Philodendron)</title>
		<description>
		Род вечнозелени лиани от семейство змиярникови. Съдържат млечен сок. Около 220 вида, в Централна и Южна Америка. В България - 5 вида, отглеждат се като листно-декоративни растения, предимно за вътрешно озеленяване.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ФИЛОДЕНДРОН (Philodendron).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ФОРТУНЕЛА,кинкан(Fortunella)</title>
		<description>
		Род ниски дървета и храсти от семейство седефчеви. Плодовете са дребни със светложълта до оранжева дебела сладка кора, която се консумира с месото; използват се и преработени (сладка, конфитюри). Декоративно растение.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ФОРТУНЕЛА , кинкан (Fortunella).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ФРЕЗИЯ(Freesia)</title>
		<description>
		Род многогодишни треви от семейство перуникови. Около 15-20 вида, в Южна Африка. В България се отглеждат оранжерийно хибридите на няколко вида за декоративни цели. Цветовете са фуниевидни, различно обагрени, ароматни. Използват се като рязан цвят.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ФРЕЗИЯ (Freesia).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ФЪСТЪК(Arachis)</title>
		<description>
		Род едногодишни и многогодишни тревисти растения от семейство бобови. Около 15 (според други данни около 10 или 30) вида. Родина - Южна Америка. Като маслодайно растение се отглежда културния фъстък. Семената съдържат 47-55 % мазнини, белтъци, въглехидрати, витамин B1. Използват се за храна, маргарин, в сапунената и парфюмерийната промишленост. Шротът, кюспето, сухите стъбла и листата - за фураж.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ФЪСТЪК (Arachis).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ХВОЙНА,смрика(Juniperus)</title>
		<description>
		Род иглолистни храсти и дървета от семейство кипарисови. Височина до 20 m. Живеят до 2000 години. Около 60 вида, в Северното полукълбо; в България - 6. Доброкачествена дървесина. Декоративни, медицински, почвоукрепващи растения. Дървовидната и казашката хвойна са защитени видове.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ХВОЙНА , смрика (Juniperus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ХЛЕБНО ДЪРВО(Artocarpus)</title>
		<description>
		Род дървета от семейство черничеви. 40 вида, растат в Югоизточна Азия и Малайския архипелаг. В тропичните страни за храна се отглеждат Artocarpus integer, Artocarpus heterophyllus. Съплодията са едри (до 40 kg), върху ствола на дървото или по дебелите клони (каулифлория). Съдържат 60-80 % скорбяла, 14 % захар, мазнини, витамини В, Е. Получават се и дъбилни вещества, клей, лак и др.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ХЛЕБНО ДЪРВО (Artocarpus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ХМЕЛ(Humulus)</title>
		<description>
		Род едногодишни и многогодишни растения от семейство конопови. Родина - Азия. 4 вида. В България се отглежда обикновен културен хмел. Цветовете на женските растения (шишарките) съдържат горчиви смолисти съединения (до 20 % хумулон, лупулон, смоли, етерично масло и дъбилни вещества). Използва се за производство на бира, хлебна мая, бои, лакове, есенции, в медицината. Зелените листа и стъблата - за фураж.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ХМЕЛ (Humulus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ХРИЗАНТЕМА(Chrysanthemum)</title>
		<description>
		Род едногодишни и многогодишни треви и полухрасти от семейство сложноцветни. Около 150 вида, в Европа, Азия и отчасти в Африка. Отглеждат се декоративните едногодишни Chrysanthemum carrinatum и Chrysanthemum coronarium, маргаритка и есенните Chrysanthemum sinensis и др. Селекционирани са множество сортове. Цветовете са събрани в съцветие кошничка, различно по големина и окраска.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ХРИЗАНТЕМА (Chrysanthemum).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ЦАРЕВИЦА(Zea mays)</title>
		<description>
		Едногодишно тревисто растение от семейство житни. Родина - Централна и Южна Америка. Основни разновидности: твърда, конски зъб, захарна, пуклива и др. Семената съдържат мазнини, белтъци, въглехидрати. Използва се за храна, за получаване на грис, скорбяла, рафинирано масло и др. Основна култура за продуктивното животновъдство (концентриран и груб фураж, силаж и др.). При промишлена преработка - над 150 продукта: глюкоза, спирт, хартия, линолеум.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ЦАРЕВИЦА (Zea mays).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ЦВЕКЛО(Beta)</title>
		<description>
		Род едногодишни и многогодишни растения от семейство лободови. 14 вида, в Средиземноморието, Канарските острови и Западна Азия; в България - 2. Като културно растение се отглежда Beta vulgaris с 4 вариетета: захарно цвекло - богат със захар (средно 17-25 %) кореноплод, използва се за производство на захар, за фураж; кръмно цвекло - ценен сочен фураж (8-18 % сухо вещество, 1-2 % белтък и др.); салатното цвекло и манголдът са зеленчуци. Листата са богати с белтъци, витамини, минерални соли и др.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ЦВЕКЛО (Beta).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ЦЕЛИНА,керевиз(Apium graveolens)</title>
		<description>
		Двугодишно зеленчуково растение от семейство сенникоцветни. Среща се в Европа и Мала Азия. 3 разновидности - кореновидна, листна и дръжкова. Съдържа етерично масло, белтъци (8-11,5 % в кореноплода и до 14,3 % в листата). Използва се за ястия, туршии, сосове и др.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ЦЕЛИНА , керевиз (Apium graveolens).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ЦИКОРИЯ,синя жлъчка(Cichorium intybus)</title>
		<description>
		Многогодишно тревисто растение от семейство сложноцветни, разпространено в Европа. Като културни растения се отглеждат 2 разновидности: салатна и кореновидна цикория. Кореноплодът е богат с инулин (14,6 %) и фруктоза. Използва се като заместител на кафето и като зеленчук.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ЦИКОРИЯ , синя жлъчка (Cichorium intybus).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ЧАЙОТ(Sechium edule)</title>
		<description>
		Многогодишно културно растение от семейство тиквови. Родина - Централна Америка. Плод - ягода, тъмнозелена до бяла, съдържа около 20 % скорбяла, около 3,4 % захари, мазнини. Използва се за храна, салати, нектари и др.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ЧАЙОТ (Sechium edule).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ЧАШКОДРЯН(Euonymus)</title>
		<description>
		Род храсти или ниски дървета от семейство чашкодрянови. Височина 0,2-12 m. Около 200 вида, главно в умерените области; в България - 3; няколко чуждоземни вида се отглеждат. Кората (най-много на корените) съдържа гутаперча. Декоративни растения.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ЧАШКОДРЯН (Euonymus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ЧЕРЕН ПИПЕР,чер пипер(Piper nigrum)</title>
		<description>
		Пълзящ храст (лиана) от семейство пиперови. Родина - Южна Индия. Отглежда се в тропичните области за плодове (1-1,5 % етерично масло и 5-9 % алкалоида пиперин). Използва се за подправка. Обелените зрели плодове на черния пипер са бял пипер.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ЧЕРЕН ПИПЕР , чер пипер (Piper nigrum).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ЧЕРЕША(Cerasus avium)</title>
		<description>
		Овощно дърво от род вишна, семейство розови. Разпространена в районите с умерен климат, включително в България. Плодовете са костилкови (жълти, червени, розови, черни), със сочно сладко или сладко-кисело меко или плътно плодово месо с характерен за сорта вкус и аромат. Съдържат до 17 % захари, 0,2-1,1 % органични киселини, витамин С, А, минерални соли, дъбилни вещества и др. Използват се свежи и преработени.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ЧЕРЕША (Cerasus avium).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ЧЕРНИЦА(Morus)</title>
		<description>
		Род дървета и храсти от семейство черничеви. Около 24 вида, в районите с умерен климат в Северното полукълбо; в България - 2: бяла и черна черница. Плодовете са кисело-сладки, съдържат до 17 % захари, органични киселини, минерални соли и др. Консумират се пресни или преработени. Листата са храна за гъсениците на копринената пеперуда. Дървесината - за дървени изделия. Медицински и декоративни.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ЧЕРНИЦА (Morus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ЧЕСЪН(Allium sativum)</title>
		<description>
		Двугодишно зеленчуково растение от семейство кремови. Родина - Централна Азия. През първата година образува сложна луковица, през втората - цветоносно стъбло. В България се размножава вегетативно чрез скилидки, които са богати с етерични масла, 15,6-20,5 mg% витамин С, диалилсулфид (дава специфична миризма). Богат с фитонциди, има бактерицидно действие. Използва се за храна и в консервната промишленост.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ЧЕСЪН (Allium sativum).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ЧУБРИЦА(Satureja)</title>
		<description>
		Род многогодишни и едногодишни тревисти растения и полухрасти от семейство устноцветни. Около 130 вида, в Средиземноморието; в България - 5 (градинската и планинската чубрица се култивират). Съдържа около 2 % етерично масло, терпентин, феноли и др. Използва се като подправка и в народната медицина.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ЧУБРИЦА (Satureja).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ШИПКА(Rosa)</title>
		<description>
		Род храсти от семейство розоцветни. Клонките обикновено са с бодли. Около 400 вида, в Северното полукълбо; в България - 30. Плодовете на някои шипки се използват в хранително-вкусовата промишленост (високо съдържание на витамин С), в народната медицина. Декоративни, създадени са много културни форми - роза.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ШИПКА (Rosa).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ЮКА(Jucca)</title>
		<description>
		Род многогодишни дървовидни, по-рядко тревисти вечнозелени растения от семейство кремови. 30 вида, в Централна Америка и в южните части на Северна Америка. От листата се получават влакна за въжета. Много видове са декоративни. В България се отглеждат 2 декоративни вида.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ЮКА (Jucca).jpg</image>
	</article>

<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ЮТА,джут(Corchorus)</title>
		<description>
		Род растения от семейство липови. Около 40 вида, в тропичните райони. Като културни - 2 едногодишни тревисти растения. Родина - Индия. Влакнодайно. Стъблото съдържа 20-25 % здраво хигроскопично влакно за груби тъкани и чували (за захар, сол, чай, минерални торове и др.).
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ЮТА , джут (Corchorus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ЯБЪЛКА(Malus)</title>
		<description>
		Род дървета и храсти от семейство розови. Родина - Северозападни Хималаи. 36 вида, в Северното полукълбо; в България - 10. Отглежданите сортове (над 10 хил., в България - около 500) произлизат предимно от домашната или културната ябълка, от дивата горска ябълка и от нискорастящата ябълка (за подложка). Плодовете са различно обагрени, леко закръглени или кръгли, с ароматно месо. Съдържат 5-15 % захари, 0,14-1,3 % органични киселини, пектин, витамини А, В, С. Използват се пресни и преработени.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ЯБЪЛКА (Malus).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ЯГОДА(Fragaria)</title>
		<description>
		Род многогодишни тревисти растения от семейство розови. Около 50 вида, в Европа, Азия и Америка; в България - 3 (най-често обикновена ягода). Културната ягода се отглеждат заради плода, който е лъжлив, със сочно и ароматно месо и дребни семена (същински плодове). Съдържа 5,1-10 % захари, 0,8-1,6 % органични киселини, от 60 до 100 mg% витамин С. Градинската ягода с над 2000 сорта (в България - над 270) е получена от кръстосването на виргинската ягода и чилийската ягода. Плодовете се консумират пресни и преработени. Медицинско растение.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ЯГОДА (Fragaria).jpg</image>
	</article>
<article>
		<category>Покритосеменни</category>
		<title>ЯСЕН(Fraxinus)</title>
		<description>
		Род листопадни дървета и храсти от семейство маслинови. 70 вида, предимно в Северното полукълбо; в България - 3. Дървесина здрава, тежка, трайна и еластична - за мебели и др. Паркови дървета.
		</description>
		<image>images\РАСТЕНИЯ\Покритосеменни\ЯСЕН (Fraxinus).jpg</image>
	</article>


</articles>